1. BÖLÜM
PERİLİ KÖŞK

Aradan çok uzun yıllar geçti... Ama o köşkü hiç unutmadım.

Bizim sokağın denize bakan köşesinde bildim bileli duran terk edilmiş bir köşktü; semttekiler “Perili Köşk” derlerdi. Tekinsiz bir yer olduğu, bazı geceler içeriden garip sesler geldiği söylenirdi. Köşkün sahibini tanıyan, bir zamanlar orada kimlerin yaşadığını bilen yoktu. Söylediklerine göre yıllardan beri hep öyle bomboş duruyordu Moda Burnu’nda.

Mahallemizdeki bu gizemli köşk, alçak duvarlarla çevrili büyük bir bahçenin ortasına kondurulmuş taş bir yapıydı. Yüzünü Marmara Denizi’ne vermişti. Pencerelerin kırık dökük kepenkleri lodoslu havalarda birbirine çarpıp takırdardı. Rüzgârın uğultusuna karışan o takırtıları duyunca ürperirdi insan. Köşkün bahçesi vahşi bir ormana benzerdi, yabanî otlar neredeyse insan boyuna ulaşmıştı. Ama bahar gelince iş değişirdi. Canlanan morsalkımlar bir anda evi sarmakla kalmaz, bahçe duvarının üstünden dışarı sarkıp sokağı da neşeye boğardı. Bu çiçekleri çok severdim. Onların coşkusu korkumu giderir, ıssız köşk gözüme şirin görünürdü. Okuldan dönerken karşı kaldırımdan yürümek yerine, bahçe duvarının yanından geçmeye başlardım artık. Arada durup içeriyi gözlerdim. Köşkün yıpranmış duvarlarına, pencerelerin üst kısımlarındaki aslan kafalarına, büyük giriş kapısının iki yanındaki mermer sütunlara uzun uzun bakardım. Bu sütunlar kadın biçimindeydi. Bir tanesinin burnu kopmuş, öbürünün de kolu kırılmıştı. Koskoca yapıyı başlarının üstünde taşımaktan yorulmuş gibi görünürlerdi.

Dokuz yaşıma bastığım yıldı. İstanbul’a yine morsalkım mevsimi gelmişti. O gün okuldan dönerken öğretmenimizin verdiği ödevi düşünüyordum. Bu ödev benim için çok önemliydi, çünkü öğretmenimiz en güzel ödevi okulun girişindeki panoya asacağını söylemişti. Tam bir hafta orada sergilenecekti ödev, okula girip çıkan herkes görecekti. O panoya benim ödevim asılmalıydı. Bunu o kadar çok istiyordum ki…

Perili Köşk’ün önüne gelince durdum. Burnumu bahçe kapısının serin parmaklıklarına dayayıp içeri baktım. Her zamanki ıssızlığındaydı köşk. Taş kesilmiş kırık kadınlar yine dalgın dalgın denize bakıyorlardı. Canlı olan tek şey morsalkımlardı. O yıl iyice coşmuş, üst kat pencerelerindeki aslan kafalarına kadar tırmanmışlardı. Aslanların kulaklarını gıdıklayarak kendi aralarında eğleniyorlardı.

Orada öylece dururken bir müzik çalındı kulağıma. Dikkatle dinledim. Evet, köşkten geliyordu. Hiç bilmediğim değişik bir melodiydi. Çok meraklanmıştım. Birden tüm cesaretimi toplayıp bahçe kapısını ittim. Paslanmış demirler gıcırdayarak açıldı.

Otların arasından geçerek köşke doğru ilerledim. Müzik beni çekiyordu, köşke yaklaştıkça cesaretimin arttığını hissediyordum. Büyük kapıya çıkan mermer basamakları yavaş yavaş tırmanmaya başladım. Sütun kadınlar aralarından geçişimi hiç umursamadılar, uzaklara bakmayı sürdürdüler. Kapıya vardığımda müzik birden sustu. Durup çevreyi dinledim, mor salkımların fısıltısından başka bir ses duyulmuyordu şimdi.

O anda içimi yine bir korku sardı. Ama merakım korkumdan büyüktü. Bu köşkün içini hep görmek istemiştim. Şimdi bu kadar yaklaşmışken bir kere bile bakmadan geri dönemezdim. Kapıyı hafifçe ittim, hemen aralanıverdi. Yavaşça içeri süzüldüm.

Girdiğim yer büyük bir salondu. Zemini satranç tahtası gibi siyah-beyaz mermerlerle döşeliydi. Sağ ve sol duvarlarda karşılıklı iki boy aynası duruyordu. Neredeyse tavana kadar yükselen bu dev aynalar birbirinin tıpatıp eşiydi, çerçeveleri yaldızlı oymalarla süslüydü. Tam karşıda yılan gibi kıvrılarak üst kata çıkan sağlı sollu merdivenler vardı. Merdivenlerin korkulukları pembe camdan yapılmıştı. Salonun tavanı ise kocaman bir tabloya benziyordu, baştan sona resimlerle bezeliydi. Rengârenk çiçekler, ağaçlar, bir çimenlikte el ele dans eden orman perileri, berrak bir gölden su içen ceylanlar, ağaçların arasından akan bir ırmak… Harika bir kır tablosuydu bu.

Şaşkınlıktan ağzım açık kalmıştı. Ben örümcek ağlarıyla kaplı kırık dökük bir yer beklerken karşıma şahane bir ev çıkmıştı. Üstelik her yer pırıl pırıldı. O koskoca aynaların üstünde bile toz yoktu. Çok garipti, hani kimse yaşamıyordu burada? Yıllardır boş duran bakımsız bir köşkün içi nasıl böyle tertemiz kalabilirdi?

Bu düşünceler içinde merdivenlere doğru yürüdüm. Acaba üst kat da böyle miydi? Tam ilk basamağa adım atmıştım ki, yukarıdan ayak sesine benzeyen tıkırtılar duydum. Ödüm kopmuştu! Hemen kapıya koştum. Ama çok geç kalmıştım.

2. BÖLÜM
KEROESSA

“Kim var orada? Kimsiniz?”

Olduğum yerde donup kaldım. Ne yürüyüp gitmeye, ne arkama bakmaya cesaretim vardı. Ne yapacağımı şaşırmıştım.

“Size söylüyorum küçük hanım. Duymuyor musunuz beni?”

Çekinerek arkama döndüm. Merdivenlerin tepesinde duruyordu. Sırtında camgöbeği renginde uzun bir elbise vardı. Teni kar beyazı, saçları tozpembeydi. Yaşlıydı, ama hayatımda gördüğüm en güzel kadındı.

“Şeyy… çok affedersiniz,” diye kekeledim. “Ben bu evi boş sanıyordum da... Perili Köşk diyorlardı… ondan yani… merak etmiştim.”

Bir kahkaha attı. “Doğru söylemişler tatlım,” dedi. “Burası Perili Köşk, ben de perisiyim.”

İyice afallamıştım.

“Peri mi? Siz mi?”

“Evet tatlım,” diyerek merdivenden inip yanıma geldi. Tam karşımda durup yemyeşil gözlerini gözlerime dikti. “Ne o, çok mu şaşırdın? Periye benzetemedin mi beni? Peri dediğin hep genç ve güzel olacak değil ya, benim gibi yaşlı periler de var işte.”

“Ama siz çok güzelsiniz zaten!” dedim, yüzüne hayranlıkla bakarak. Üzerindeki camgöbeği elbise de çok güzeldi. Camgöbeği rengini çok severdim, benim için İstanbul ve vapur demekti. İstanbul’un iki yakası arasında yolcu taşıyan Şehir Hatları vapurları Marmara Denizi’nde yol alırken, arkalarında beyaz köpükten bir yol oluştururlar. Bu köpüklerin arasında kalan sular camgöbeği rengine bürünür. İşte o rengin hayranıydım ben. Ne zaman vapura binsek, hemen vapurun en arkasına koşup korkuluklara yaslanır, o köpükten yola dalıp giderdim. Eğer annem ya da anneannemle birlikteysem, orada dikilip duracağıma yanlarında oturmamı söyleyerek keyfimi kaçırırlardı. Rüzgârın karmakarışık ettiği saçlarını toparlamaya çalışırken, yaz gününde bile kapalı salona geçmemiz için ısrar ederdi anneannem. Bana kızgın kızgın bakar, etrafta insanlar olduğu için beni istediği gibi azarlayamazdı. Ben de bundan yararlanıp inatlaştıkça inatlaşır, sonunda dediğimi yaptırırdım. Ama babamla birlikteysem hiç sorun çıkmazdı. Vapura biner binmez doğruca vapurun en arkasına gider, ikimiz birlikte korkuluklara yaslanırdık. Yol boyu babam keyifle İstanbul’u seyrederken, ben de beyaz köpüklere karışan camgöbeği sulardan bir denizkızının başını çıkarmasını beklerdim. İşte aynı o suların rengindeydi Perili Köşk’ün perisinin elbisesi. Aslında elbiseden çok, şık bir tuvalete benziyordu. Göğüs kısmı gümüş pullarla süslüydü. Dikkatle bakınca, bu minik pulların deniz canlıları biçiminde olduğunu fark ettim. Denizyıldızları, yunuslar, denizatları, çeşit çeşit balıklar, denizanaları, deniz kaplumbağaları, denizkestaneleri… Elbisenin eteğindeki motifler ise denizin dalgalarını andırıyordu. Sanki denizi sırtına giymişti bu güzel kadın.

“Teşekkür ederim tatlım,” diyerek yanağımı okşadı. “Sen de çok güzelsin. Adın ne senin?”

“Pelin.”

“Benim adım da Keroessa. Benimle bir çay içer misin Pelin? Biraz sohbet ederdik. Güzel kurabiyelerim de var.”

“Çok teşekkür ederim, ama eve dönmem gerek. Gecikirsem anneannem merak eder.”

“Anneannenle mi oturuyorsun?”

“Evet… yani, o bizimle oturuyor. Dedem öldükten sonra bizim eve taşındı. Tek başına yaşayamazmış, annem öyle diyor. Okul dönüşü evde hep anneannem karşılar beni. ”

“Peki tatlım, anneanneni merak ettirmeyelim öyleyse. Ama yine gel, olur mu?”

“Gelirim. Hoşça kalın.”

“Güle güle tatlım, her zaman beklerim.”

3. BÖLÜM
ANNEANNEMİN ÖFKESİ

Koşa koşa eve gittim. Anneannem kapıyı açar açmaz kaşlarını çattı.

“Nerede kaldın sen?”

“Geldim işte anneanne.”

“On dakikalık yolu yarım saatte mi geliyorsun? Okul, burnumuzun dibinde. Nerelerde oyalandın yine? Yüreğime mi indireceksin sen benim?”

“Perili Köşk’e uğradım.”

“NEEE! Ne işin var senin o harabede?”

“Harabe falan değilmiş anneanne. Dıştan öyle görünüyor, ama içini görsen bayılırsın. Bal dök yala, dersin ya sen, o kadar temiz işte. Duvarda koca koca aynalar var, tavana kadar. Köşkün perisini de gördüm hem...”

“Allahım, sen bana sabır ver,” diye bas bas bağırarak kendini koltuğuna attı anneannem. “Köşkün perisiymiş! Nereden uydurursun bunları bilmem ki!”

“Ben niye uydurayım? Herkes Perili Köşk demiyor muydu oraya? Gerçekten periliymiş işte, varmış bir perisi.”

“Yavrum, epeydir boş duran terk edilmiş köşklere öyle denir halk arasında. Laf işte, gerçekten perisi olacak değil ya...”

“Var işte, var! Bugün tanıştım ben o periyle. Biraz yaşlı, ama çok güzel bir hanım. Hem de çok tatlı dilli, hep ‘tatlım’ dedi bana.”

“Fesüphanallah!” diye haykırdı anneannem. “Bir daha o uğursuz köşke yaklaştığını görmeyeyim. Okuldan çıkınca dosdoğru eve geleceksin. Git, derslerine çalış şimdi.”

Akşam annemle babam işten dönünce, anneannem hiç vakit kaybetmeden beni şikâyet etmeye başladı. Üçü, salonda oturmuş, konuşuyorlardı. Ben de kapının arkasından gizlice onları dinliyordum.

“Bu kızı yine Musa alsın okuldan,” diyordu anneannem. “Ben her gün meraktan baygınlıklar geçiremem böyle. Sokak kedilerini beslemekmiş, esnafla çene çalmakmış... Hep bir yerlerde oyalanıyor, hiçbir gün vaktinde dönmüyor eve. Şimdi de Perili Köşk çıktı başımıza. Güya bugün oraya girmiş de, köşkün perisiyle tanışmış da… O cinli perili masalları okuya okuya bu hale getirdiniz çocuğu. Evsiz barksız kadının biri orayı mesken tutmuş besbelli, bizimki de onu köşkün perisi sanmış. Öyle de inanarak anlatıyor ki, aklımı kaçıracaktım vallahi! Bir ruh doktoruna götürün, çok acayipleşti bu çocuk.”

“Korkmayın anne,” dedi babam. “Doktorluk bir durumu yok benim kızımın. Hayal gücü fazlaca gelişmiş bir çocuk o yalnızca. Bugün mahalleliden duydum, yaşlı bir hanım görmüşler köşkte. Bakkal Nizamettin Efendi, köşkün sahibiymiş diyor. Tahminimce ya köşkü satın aldı ya da köşk ona miras kaldı. Belki de köşkü tamir ettirip yerleşecektir. Pelin, o hanımla tanışmış olmalı.”

Babamın bu sözlerine o kadar sevindim ki, kendimi tutamayıp ortaya çıktım.

“Gördün mü anneanne? Bir de bana inanmıyordun. Köşkte bir peri varmış işte.”

“Bak, hâlâ peri diyor,” dedi anneannem. “Ne perisi, köşkün sahibiymiş o! Hem sen bizi mi dinliyordun gizlice? Çok ayıp!”

“Ama peri olduğunu kendisi söyledi. ‘Perili Köşk’ün perisiyim’ dedi.”

“İlginç bir hanımla tanışmış olmalısın Pelinciğim,” diyerek saçımı okşadı annem. “Köşkün sahibi olduğunu anlatmak için ne güzel bir dil kullanmış. Bir ara ben de tanışmak isterim onunla.”

“İlginç mi, yoksa biraz kaçık mı, orası belli değil,” dedi anneannem. “İnsan köşkün sahibiyim diyeceğine, perisiyim der mi çocuğa! Neyse, hoş geldin ziyaretine gidelim bari bir gün. Ayıp olmasın, komşuyuz ne de olsa. Hem tanıyalım bakalım kadını, neyin nesiymiş.”

“Ben sizi tanıştırırım,” dedim sevinçle. “Adı da şeydi… Ker… Ker… Hay Allah, adı Ker’le başlıyordu, ama gerisi aklıma gelmiyor.”

“Keriman mı?” diye sordu anneannem.

“Yok,” dedim. “Çok değişik bir addı.”

“Neyse, öğreniriz sonra,” dedi annem. “Hadi, sofraya oturalım şimdi.”

“Keroessa!” diye bağırdım birden. “Adı Keroessa’ydı, hatırladım!”

Anneannem yüzünü buruşturup dudak büktü. “Ne biçim admış o öyle? Kadının kendi gibi adı da bir tuhaf.” Sonra koltuğundan kalktı, sağa sola sallanarak ağır adımlarla yemek masasına yöneldi. Böyle yürüdüğüne göre, herhalde yine diz ağrısı tutmuştu. Yerine oturmadan önce, her zamanki alışkanlığıyla masaya göz gezdirerek eksik bir şey olup olmadığını kontrol etti.

4. BÖLÜM
SOFRADA

Akşamları annemle babam işten gelmeden önce sofrayı hazır ederdi anneannem. Titizlikle yıkayıp ütülediği beyaz örtülerinden birini masaya serer, gündüzden yaptığı yemekleri özenle servis tabaklarına koyardı. Bütün hafta mutfak işleriyle o ilgilenirdi. Hafta sonunda ise görevini bize devredip dinlenmeye çekilirdi. O zaman yemekleri annemle babam pişirir, sofrayı da ben kurardım. Annemle babam, mutfakta saatlerce yeni yemek tarifleri denemekten, kendilerine özgü değişik yemekler uydurmaktan hoşlanırlardı. Hele yemeğe birilerini davet etmişlerse iyice coşarlardı. Onları yemek yaparken izlemeyi çok severdim. İkisi birlikte hevesle çalışır, bir yandan da sohbet ederlerdi. Bazen malzemeler konusunda anlaşamadıkları olurdu. Birisi yemeğe kimyon katmak isterken diğeri istemez, bir baharat için dakikalarca tartışırlardı. Ben de ufak tefek işler yaparak onlara yardım ederdim. İstedikleri malzemeleri dolaptan çıkarıp vermek, annem başka bir yemek için soğan doğrarken ocakta bıraktığı çorbayı karıştırmak, babamın ıslak ellerine havlu yetiştirmek gibi işlerdi bunlar. Asıl görevim ise yemeklerin tadına bakmaktı. Babam kaşığın ucuyla ağzıma bir lokma verir, annem gözlerini kocaman açıp merakla fikrimi sorardı. Annemle babamın yemeklerini ilginç bulsam da, her zaman anneannemin geleneksel yemeklerini yeğlerdim ben. Onun sebze çorbasını, etli yaprak dolmasını, zeytinyağlı fasulyesini, patates püreli köftesini, hele sakızlı muhallebisini hiçbir şeye değişmezdim.

O akşam da anneannemin güzel yemeklerinden oluşan bir menü vardı sofrada. Ama yemekler az kalsın bana zehir olacaktı, çünkü anneannem yine okuldan dönüş konusunu açmıştı. Yollarda çok oyalandığım için hiçbir gün eve zamanında dönmediğimden, onu merakta bıraktığımdan yakınmayı sürdürüyordu. İyi ki o günlerde henüz cep telefonu icat edilmemişti, yoksa anneannem dakika başı beni arardı herhalde. Meraktan kurtulması için okuldan yine kapıcımız Musa abi almalıydı beni; bu konuda ısrarlıydı.

Ağzımdaki lokmayı yutamadım, neredeyse ağlayacaktım. Sabahları zaten annemle babam bırakıyorlardı beni okula. Dersler bitince de bize yakın oturan üç arkadaşımla birlikte dönüyordum. Arkadaşlarım evlerine dağıldıktan sonra bizim eve kadar tek başıma yürüyeceğim iki sokaklık kısa bir yolum vardı yalnızca. İki yıldır bu düzene alışmışken şimdi birinci sınıf çocuğuymuşum gibi okul çıkışında yine Musa abiyi mi dikecekti başıma anneannem?

Neyse ki, babam artık koskoca kız olduğumu söyleyerek bu konuyu kapattı ve sebzeli pilavın lezzetini övmeye başladı. Böylece anneannemin gönlünü alıp işi tatlıya bağladı. Tatlıyı yerken keyfim yerine gelmişti artık. Annemle babam işlerinden konuşuyorlar, hastalarıyla ilgili komik şeyler anlatıp beni güldürüyorlardı. İkisi de diş doktoruydu, ortak bir muayenehaneleri vardı. Ben de onlara o gün okulda neler yaptığımızı anlattım, sonra da öğretmenimizin verdiği ödevden söz ettim:

“Bu hafta kentimizin geçmişini tanıyalım konusunu işliyoruz. Öğretmenimiz, İstanbul’un tarihiyle ilgili öyküler bulmamızı istedi. Öykülerin geçtiği yerler ve öykü kahramanlarıyla ilgili bilgi toplayacakmışız. Bunlar gerçekten yaşanmış öyküler de olabilirmiş, mitolojik öyküler de... Herkes ödevinde en az iki öykü anlatmalıymış.”

“Çok yararlı bir ödev,” dedi annem. “İdil yardım eder sana. Bunlar tam İdil’in konuları. Kaynak kitap da çoktur onda.”

5. BÖLÜM
NEREDESİN İDİL ABLA?

Üst kattaki komşumuzun kızı İdil abla, üniversitede arkeoloji bölümünde okuyordu. Onu çok severdim. Ara sıra bana mitolojik öyküler anlatırdı. Bir keresinde beni Arkeoloji Müzesi’ne götürmüş, bana ülkemizin eski uygarlıklarından kalan eserleri göstermişti. Arkeologların toprağı kazarak gün ışığına çıkardıkları bu eserler çok etkilemişti beni. Eski çağların mitolojik tanrı ve tanrıçalarının, efsane kahramanlarının heykelleri önünde bana onların öykülerini anlatmıştı İdil abla. Onu dinlerken dalıp gitmiştim. Konuşan İdil abla değil, heykelin kendisiydi sanki; dile gelmiş anlatıyordu bana öyküsünü. Bir ara birbirine çok benzeyen iki tanrı heykeli görünce aklıma bir soru takılmıştı. Heykeller aynı tipteydi, sakalları bile aynıydı. Bence ikisi de aynı tanrının heykeliydi, ama birinin altındaki tabelada Zeus, diğerininkinde Poseidon yazıyordu. Hangisinin Zeus, hangisinin Poseidon olduğunu nereden biliyorlardı acaba? İdil ablaya sorduğumda, “Bak Pelinciğim,” demişti, “Zeus’un elindeki yıldırımları görüyor musun? Yanında da bir kartal var. Bunlar onu tanımamıza yarayan simgelerdir. Zeus, İlk Çağ’ın Gök Tanrısı’dır. Yıldırımları gökten onun fırlattığına inanırmış eskiden insanlar. Kartal ise Zeus’un kutsal kuşudur. Bunun için heykellerinde genellikle elinde bir yıldırım demeti, yanında da bir kartal olur Zeus’un. Diğer sakallı ise Deniz Tanrısı Poseidon’dur. Onu da elindeki çatallı asadan tanırız. Asasını bir savurdu mu, dalgaları kabartır, denizlerde korkunç fırtınalar yaratırmış Poseidon. Bütün tanrı ve tanrıçaların böyle kendilerine özgü simgeleri vardır. Bu simgeleri görünce kimin heykeli olduğunu şıp diye anlar arkeologlar. Mesela, Haberci Hermes’in simgesi kanatlı pabuçlarıdır. Hermes, Zeus’un buyruklarını iletmek için oradan oraya haber taşırken kanatlı pabuçlarıyla uçarmış çünkü. Bereket Tanrıçası Demeter’in simgesi elinde tuttuğu buğday başağı, Aşk ve Güzellik Tanrıçası Afrodit’inki ise güvercindir. Bunların çoğunu mitolojik öykülerden öğreniriz. Efsane dediğimiz mitolojik öyküler, binlerce yıldır dilden dile dolaşan söylencelerdir ve arkeologların en büyük yardımcısıdır.”

İdil ablanın anlattıklarını merakla dinlemiş, müze gezisinden çok zevk almıştım o gün.

“Hah, iyi akıl ettin,” dedi anneannem, anneme. “İdil, tam bu işin adamı.” Sonra ikinci porsiyonunu almak üzere tatlı tabağına uzandı. Vişneli ekmek kadayıfına hiç dayanamazdı.

“Adam değil o,” dedim.

Anneannemin servis kaşığını tutan eli havada asılı kaldı. “Ne biçim konuşuyorsun sen öyle?” dedi, kaşlarını çatarak. “Ne demek adam değil! Akıllı uslu, terbiyeli bir kız İdil, daha ne olsun?”

“Tamam, ben de onu diyorum işte. Adam değil ki, kız o.”

Bu sözlerim üzerine annemle babam gülmeye başladılar. Anneannem de kaşlarını tekrar eski haline döndürüp bir kahkaha attı. “Hay, çok yaşa sen,” dedi. “İdil’in kız olduğunu ben de biliyorum evladım. Tam bu işin adamı derken, bu işi en iyi o yapar demek istemiştim. Bir deyimdir bu.”

Bu sefer ben de güldüm. Bu neşeli ortamdan yararlanan annem, anneannemin ikinci porsiyonu almasına fırsat vermeden tatlı tabağını mutfağa kaçırıverdi. Zavallı anneannem, hâlâ elinde tuttuğu servis kaşığıyla annemin arkasından bakakaldı, ama hiçbir şey demedi. Son yaptırdığı tahlilde kan şekeri sınırda çıkmıştı, o kadar çok tatlı yerse yakında şeker hastası olacağını kendi de biliyordu. Annemle babam sofrayı toplarken, o da gidip televizyonunun karşısındaki koltuğuna yerleşti. En sevdiği program başlamak üzereydi.

“Pelin, istersen çık bir bak İdil’e,” diye seslendi annem mutfaktan. “Evdeyse ilgilenir senin ödevle.”

“Olur,” deyip odama gittim, defterimi aldıktan sonra üst kata çıktım. Kapıyı İdil ablanın annesi Semiha teyze açtı. İdil abla evde yoktu, Side’ye kazıya gitmişti.

“Arkeologlar orada eski bir kent bulmuşlar,” dedi Semiha teyze. “Ta Milat öncesinden kalmaymış. Evler, hamamlar, koca bir tiyatro, daha neler neler çıkmış toprağın altından, yıllardır kaza kaza bitirememişler. İşte o kazıya gitti İdil ablan hocasıyla birlikte. Bir aydan önce gelmez.”

6. BÖLÜM
BENİ GEZİYE KİM GÖTÜRECEK?

Kös kös eve döndüm. Keyfim kaçmıştı. Gidip bir köşeye oturdum. Annemle babam kahve içiyor, anneannem de koltuğunda uyukluyordu.

“Ne oldu?” dedi annem. “Yok muydu İdil?”

“Kazıya gitmiş,” dedim. “Bir aydan önce gelmezmiş.”

“Üzülme, ben sana yardım ederim,” dedi babam. “Yarın muayenehaneden biraz erken çıkarım, seninle kütüphaneye gidip araştırma yaparız. Tamam mı güzelim?”

O zamanlar Google diye bir şey yoktu, bilgisayar bile henüz her eve girmemişti. Şimdiki gibi yerimizden kalkmadan birkaç tıklamayla dünyanın bilgisine ulaşmamız olası değildi.

“Peki baba,” dedim. “Öyküleri bulalım, cumartesi günü de geziye gideriz, değil mi?”

“Ne gezisi?” diyerek şaşkın şaşkın baktı babam.

“İstanbul gezisi. Önce İstanbul’a ait birkaç öykü öğreneceğiz, hafta sonu tatilinde de bu öykülerin geçtiği yerlere gideceğiz. Öğretmenimiz dedi ki, tarihteki öyküsünü bilirsek, gezdiğimiz yerler çok farklı görünürmüş gözümüze. Tarih gözümüzde canlanırmış. Sonra da öyküleri ve gezip gördüklerimizi büyük bir kartona yazıp öğretmene vereceğiz. İstersek resimlerle de süsleyebilirmişiz. Öğretmenimiz en güzel ödevi okuldaki panoya asacak.”

Annemle babam birbirlerine baktılar.

“Gezi bu hafta sonu mu yapılacak?” dedi annem.

“Evet anne, önümüzdeki pazartesi öğretmene teslim edilecek bu ödev.”

“Şey, Pelinciğim, biz cuma günü babanla Ankara’ya gidiyoruz, diş doktorları toplantısına. Pazar akşamı döneriz ancak.”

“Aşk olsun, hiç söylemediniz,” dedim. “Ben de birlikte gezeceğiz diye seviniyordum. Kendim giderim o zaman.”

“Olmaz,” dedi babam. “Bu yaşta tek başına gezemezsin.”

“Daha demin koskoca kız oldun diyordun ama...”

Babamla annem çaresizce birbirlerine baktılar. Bir an sessizlik oldu. Sonra, ikisinin de başları aynı anda anneanneme doğru döndü. Tilki uykusundaki anneannem belli ki konuşulanları duymuştu. Hemen gözlerini açtı.

“Hiç bakmayın bana,” dedi. “Diz ağrısından duramıyorum ben. Evin içinde bile şuradan şuraya zor yürüyorum, geziye çıkacak halim mi var? Nurten’e söyleyin, o götürsün Pelin’i.”

Bu iyi bir fikirdi. Nurten halamı çok severdim, onunla gezmek her zaman eğlenceli olurdu. Annem hemen Nurten halama telefon etti. Ama sonuç hayal kırıklığıydı. Minik kuzenim Ali suçiçeği olmuştu. Halamdan da fayda yoktu bana.

“Gitmeyin o zaman Ankara’ya,” diye emretti anneannem, sert bir sesle. “Çocuğun ödevi daha mühim. Baksanıza, nasıl üzülüyor yavrucak.”

Anneannemin benden yana çıkmasına sevinmiştim. Oturduğum yerden ona bir öpücük gönderdim. O da bana dostça göz kırptı. Kendi aramızda didişsek de yeri geldiğinde dayanışmayı bilirdik.

“Ah anneciğim, nasıl gitmeyiz,” dedi annem. “Yılda bir kez yapılan büyük bir kongre bu. Yalnızca dinleyici olarak katılmıyoruz ki, ben açılışta konuşma yapacağım, İsmet de bildiri sunacak. Son anda iptal etmek olmaz.”

“Sen bilirsin Nevin,” dedi anneannem, gözlerini devirerek. Sonra da kollarını göğsünde kavuşturup suratını astı. Kızdığı zaman hep böyle yapardı.

“Tamam, büyütmeyin,” diye araya girdi babam. “Ben halledeceğim bu işi. Yarın bir de Selami’yi arayayım.”

“Haayıır!” diye sızlandım. “Selami’yi istemiyorum ben. Hiçbir yere gitmem onunla.”

Amcamın oğlu Selami abiyle hiç anlaşamazdık. O sıralarda lise son sınıf öğrencisiydi. Bana hep bebekmişim gibi davranır, her sözümle alay ederdi. En büyük zevki beni kızdırmaktı.

“Hıh,” dedi anneannem, “bir de adam seçiyor. Millet seni gezdirmek için kuyruğa girdi de sanki… Nesi varmış Selami’nin?”

“Gitmeyeceğim işte o salak Selami’yle! Kendim giderim ben.”

“Terbiyesi iyice bozuldu bunun,” dedi anneannem, bana sert bir bakış atarak. “Biraz terbiye verin kızınıza, ben baş edemiyorum artık.”

Öfkeden kıpkırmızı kesildiğimi gören babam, ortalığı yatıştırmaya çalıştı.

“Öyle demeyin anne, ne yapsın, üzüldü çocuk. Tamam Pelinciğim, sen hiç merak etme. Bugün salı, cumaya kadar iki günümüz daha var. Ankara’ya gitmeden seni gezdirecek birini bulacağım ben. Söz veriyorum, senin de seveceğin biri olacak.”

7. BÖLÜM
KARYATİD’LERİN KAHKAHASI

Ertesi gün okul dönüşü Perili Köşk’ün önüne gelince, bu kez hiç duraksamadan bahçe kapısından içeri daldım. Eve geç kalmak umurumda bile değildi. Köşkün perisini yeniden görmeye can atıyordum.

Bahçedeki morsalkımlar kıpır kıpırdı. Aralarında dolaşan neşeli bir rüzgâr hepsini bir sağa bir sola sallayarak dans ettiriyordu. Bahçeden hızla geçip köşke çıkan merdivene yöneldim. Ben basamakları ikişer ikişer tırmanırken, kapıda nöbet bekleyen mermer kadınlar yine dalgın dalgın uzaklara bakıyordu.

Kapı aralıktı, ama artık evin boş olmadığını bildiğime göre yine pat diye içeri dalamazdım. Etrafta zil göremeyince kocaman bir aslan pençesi biçimindeki kapı tokmağına uzandım. Paslanmış demir pençeyi tam kapıya vuracaktım ki, köşkün perisi eşikte belirdi.

“Hoş geldin Pelinciğim” dedi gülümseyerek. Yaşasın, adımı unutmamıştı! Sonra da eğilip yanaklarımdan öptü. Teni, bahçedeki morsalkımlar gibi kokuyordu.

“Merhaba Keroessa,” dedim, ona hayran hayran bakarak. “Bugün yine çok şıksınız.”

“Yok canım, ne şıklığı, ev kıyafeti işte,” diyerek bir kahkaha attı. “Yine de iltifatına teşekkür ederim tatlım.”

O gün baştan aşağı pembeler içindeydi Keroessa. Saçlarıyla aynı renkte, tozpembe bir elbise giymişti. Belinde pembe güllerden yapılmış bir kemer vardı. Uzun eteğinin altından görünen pembe terlikleri minik incilerle süslüydü. Boynuna parıldayan bir yıldız takmıştı. Bu yıldızı, anneannemin özel günlerde taktığı elmas kolyesine benzettim. En son bir yıl önce, bir akrabamızın düğününe giderken görmüştüm o kolyeyi anneannemin boynunda. Anneannem o gün çok güzeldi. Gözlerinin renginde mavi bir tuvalet giymiş, siyah saçlarını topuz yaptırmış, kulaklarına elmas kolyesine uygun küpeler takmıştı. Keşke yalnızca özel günlerde değil, evin içinde de hep Keroessa gibi süslü püslü giyinseydi anneannem.

“Okuldan geliyorsun, değil mi?” diye sordu Keroessa. “Dersler nasıl geçti bugün?”

“İyi geçti.”

“Ama okul deyince yüzün asıldı birden. Canını sıkan bir şey mi oldu tatlım? Arkadaşlarına falan mı kızdın?”

“Yok... Öğretmenimiz İstanbul’la ilgili bir ödev vermişti de o geldi aklıma.”

“Öyle mi?” dedi Keroessa. “Aklına gelince böyle sıkıntı bastığına göre zor bir ödev olmalı. Ben de hava almak için bahçeye çıkıyordum. Gel, şurada oturup konuşalım biraz. Belki bir yardımım dokunur sana.”

Bahçenin denize bakan tarafında, morsalkımların arasına gizlenmiş bir bankı gösteriyordu.

“Tamam!” dedim sevinçle. El ele tutuşup merdivenden inmeye başladık. Son basamağa geldiğimizde arkamda bir ses duydum. Sanki birileri kahkaha atmıştı. Dönüp baktığımda, kapının iki yanındaki sütun kadınlardan başka kimseyi göremedim. Ama garip olan bir şey vardı, kadınların yüzleri her zamanki gibi asık değildi şimdi. Durakladığımı gören Keroessa merakla bana baktı.

“Ne oldu tatlım?”

“Güldüler,” dedim heyecanla. “Mermer kadınlar... sütunlar yani... Demin kahkahalarını duydum. Bakın hâlâ gülümsüyorlar.”

“Yanılmış olmalısın,” dedi Keroessa. “Karyatid’ler asla gülmezler. Kederli kadınlardır onlar.”

“Karyatid’ler mi? İsimleri bu mu? Niye kederliler?”

“Karyatid’ler, Karyalı kadınlar demektir. Çok eskiden Yunanistan’da Karya adında bir kent vardı. İran’dan gelen Persler Yunanistan’a saldırdığı zaman, bu Karyalılar kendi yurttaşlarına yardım edecek yerde Perslerin tarafını tuttular. Yunanlar o kadar kızdılar ki, savaş bitince Karyalıları cezalandırmak için kentin bütün erkeklerini öldürdüler, kadınlarını da köle yaptılar. Zavallı kadınlar, o günden sonra hem taşıdıkları ağır yüklerin, hem de duydukları utancın ağırlığı altında ezilerek keder içinde yaşadılar. Yüzleri hiç gülmedi bir daha. Bu yetmezmiş gibi, yapıları da onların sırtına yüklediler. Yapıları taşıyan sütunlar kadın heykeli biçiminde yapıldı, bunlara Karyatid adı verildi. Kadıncağızlar sonsuza dek yük taşımaya mahkûm oldular. Daha sonra dünyanın her tarafına yayıldı bu sütun kadınlar. Karyatid’lerin niye gülmediğini anladın mı şimdi?”

“Anladım. Ama şimdi gülüyorlar, bakın...”

O zaman Keroessa dönüp baktı ve Karyatid’lerin gerçekten gülümsediğini görünce şaşırdı.

“Aa, evet, gülüyorlar. Çok tuhaf... Hiç görmemiştim güldüklerini.”

Yaşlı peri bunları söylerken gözleri bana takıldı.

“Pelin, dön bakayım sırtını, nedir o arkanda sallanan şey?”

Sırtımı döndüğümde o da gülmeye başlamıştı.

“Karyatid’lerin niye güldüğü anlaşıldı,” dedi kıkırdayarak. “Baksana şuna...”

Uzanıp arkamdan aldığı şeyi bana gösterdiğinde utancımdan kıpkırmızı kesildim. Bir maymun kuyruğuydu bu, birinci sınıfların yılsonu gösterisi için hazırlanan kuyruklardan biriydi. O gün son derste tiyatro salonuna gidip miniklerin provasını izlemiştik öğretmenimizle birlikte. Çocuklar, değişik hayvanların kılığına girdikleri şarkılı bir oyun hazırlıyorlardı. Prova bitince onların soyunup giyinmesine yardım etmiştik. İşte o sırada soyunma odasından aşırdığı bu kuyruğu bana takmış olmalıydı Bora. Ondan başkası yapmış olamazdı. Böyle şakalar Bora’nın işiydi. Demek okuldan çıktıktan sonra bütün yolu arkamda sallanan o maymun kuyruğuyla yürümüştüm ben!

“Rezil oldum!” diye haykırdım. “Mahalleden geçerken herkes beni gördü. Arkamdan ne kadar gülmüşlerdir!”

“Tatlım,” dedi Keroessa, “niye dertleniyorsun? İnsanları güldürmek fena bir şey değil ki... Bak, şu taş kesilmiş kadınları bile güldürdün. Kederlerini bir an unuttular sayende.”

Karyatid’lere baktım, yüzleri yine eski halini almıştı. Dudakları sımsıkı kapanmış, gözleri uzaklara dalmıştı her zamanki gibi. Olsun, bir an için güldürmüştüm ya onları.

8. BÖLÜM
MORSALKIMLARIN DANSI

Keroessa’yla birlikte morsalkımların arasındaki banka doğru yürüdük. Biz banka oturur oturmaz morsalkımlar birden coştu. Deminki zarif sallanışları çılgın bir dansa dönüşmüştü şimdi. Hızla esen rüzgâra ayak uydurarak birbirlerine çarpa çarpa hora tepiyorlardı. Ama bu coşku, Keroessa’nın pek hoşuna gitmedi nedense.

“Şişt, yavaş olun,” dedi, morsalkımlara. Sonra da rüzgâra seslendi: “Oğlum, azdırmasana şunları, kel kalacaklar yine.”

Rüzgâr hemen yavaşladı, morsalkımlar da kendilerini toparlayıp yine uyum içinde bir sağa bir sola sallanmaya başladılar.

“Aaa, sözünüzü dinlediler!” diye bağırdım heyecanla.

“Baştan dinlemiyorlardı,” diyerek güldü Keroessa. “Sanki dans etmelerine karşıymışım gibi, inatlaşıyorlardı benimle. Halbuki bayılırım ben morsalkımların rüzgârla dansına; yalnızca işin dozunu kaçırıp kendilerini harap etmelerinden korkuyordum. İyice azıttıkları bir gün bütün çiçekleri dökülünce anladılar ne demek istediğimi. Morsalkımlar kel kalmaktan hiç hoşlanmadı, rüzgâr da yaptığından utandı. Arada bir yine böyle azsalar da, hiç olmazsa sözüme kulak veriyorlar artık.”

“Siz gerçek bir perisiniz,” dedim. “Çiçekler ve rüzgârla konuşabiliyorsunuz.”

“Kuşkun mu vardı tatlım?” dedi gülerek.

“Tabii ki yok... Keşke ben de peri olsaydım, çiçeklerle konuşabilseydim.”

“Pelinciğim, kulak vermeyi bilirsen sen de duyarsın doğanın seslerini. Can kulağıyla dinleyen herkes doğanın dilini çözebilir. Bunun için ille de peri olmak gerekmez.”

9. BÖLÜM
İSTANBUL PERİSİ

“Ben yine de peri olmak isterdim,” dedim. “Siz periler ülkesinde mi oturuyorsunuz? Asıl eviniz periler ülkesinde mi? Duyduğuma göre bütün periler orada yaşarmış.”

“Ben hiç duymadım,” dedi Keroessa, şaşkınlıkla. “Perilerin topluca yaşadığı bir ülke bilmiyorum. Benim tanıdığım perilerin hepsi kendi ülkelerinde oturur. Mesela denizler, ırmaklar ve göller su perilerinin ülkesidir, ormanlar da ağaç ve çiçek perilerinin. Benim gibi kent perileri de kentlerinde yaşarlar. Mesela ben İstanbul Perisi’yim, benim ülkem burası. İstanbul’un bütün perili köşkleri benim evimdir.”

Bu kez şaşıran bendim.

“İstanbul’un bir perisi olduğunu hiç bilmiyordum. Sizi tanıdığıma o kadar çok seviniyorum ki Keroessa!” dedim coşkuyla.

“Ben de seni tanıdığıma seviniyorum,” diyerek başımı okşadı. “Çok tatlı bir kızsın sen. Saçların da ne güzelmiş, tıpkı denizkızlarının saçları gibi.”

“Teşekkür ederim,” dedim, sevinçle. Bu, bana yapılacak en büyük iltifattı.

“Hiç denizkızı gördün mü, Pelin?”

“Görmedim,” diyerek boynumu büktüm. “Yalnızca masallardan tanıyorum onları.”

Kulağıma eğilip sır verir gibi fısıldadı İstanbul Perisi:

“Marmara’nın derinliklerinde birçok denizkızı yaşar. Dolunayda su yüzeyine çıkıp denize vuran ay ışığıyla oynaşmayı pek severler. Öyle gecelerde karanlık denizin üzerindeki ışıktan yolda birtakım kıpırtılar görürsen, bil ki onlar denizkızlarıdır. Ay ışığına batıp çıktıkça pullu kuyrukları pırıl pırıl parlar, deniz kabuklarıyla süslü upuzun saçları sulara yayılır. Kimisinin saçları seninkiler gibi denizkestanesi rengindedir, kimisi de saçlarının rengini yosunlardan, mercanlardan, altın ışıltılı kumlardan almıştır.”

“Hep dolunayda mı çıkarlar su yüzüne?”

“Yoo, bazen gündüzleri de çıkıp vapurlarla yarışırlar.”

“Biliyordum!” diye haykırdım. “Vapura bindiğim zaman hep bir denizkızı görmeyi beklerim. Gözümü denizden ayırmam hiç.”

“Haydarpaşa’daki dalgakırana da bak bundan sonra,” dedi Keroessa, tatlı tatlı gülümseyerek. “Denizkızları vapurların peşinden koşmaktan yoruldukları zaman oraya uzanıp dinlenirler. Dalgakırana sıra sıra dizilmiş deniz kuşlarının arasında her an bir denizkızı görebilirsin. Dikkatle bakarsan tabii...”

Heyecandan içim içime sığmıyordu. Denizkızlarını görmek benim en büyük hayalimdi ve bu güzeller güzeli yaşlı peri, hayalimin gerçekleşebileceğini söylüyordu. O güne dek dalgakırana dikkatle bakmamış olduğum için kendime kızdım. Farkına varmadan kimbilir kaç denizkızının yanından geçmiştim. Bundan sonra vapura ilk binişimde gözümü dalgakırandan ayırmamaya karar verdim. O kadar çok istiyordum ki denizkızlarını görmeyi...

Keroessa, aklımdan geçeni okumuş gibi, “Bu kadar çok istiyorsan, mutlaka görürsün,” dedi. Sonra sustu, gözleri ağaçların arasından görünen Marmara Denizi’ne takılıp kaldı. O susunca rüzgârla fısıldaşıp duran morsalkımlar da sustular. Bahçeyi saran yabanî otların hışırtısından başka bir ses duyulmuyordu şimdi. Bir süre hiç konuşmadan oturduk, ikimiz de kendi dünyalarımıza dalmıştık.

Birden bir gemi acı acı düdük çalmaya başladı. O sırada dalgakıranın altındaki kayalıklarda denizkızlarıyla saklambaç oynuyordum. Bana büyülü bir yosun yedirip beni de denizkızı yapmışlardı. Kulaklarımın arkasında minik solungaçlar oluşmuş, bacaklarım rengârenk pullarla kaplı bir balık kuyruğuna dönüşmüştü. Ama yosunun etkisi geçince yine insan olabilecektim. Bu hayale o kadar dalmıştım ki, düdüğü duyunca koca bir gemi üstümüze geliyor sandım. Denizkızlarına “Kaçın!” diye bağırarak yerimden sıçramışım. Kendime geldiğimde, Keroessa kıkır kıkır gülüyordu halime.

“Bayağı derinlere daldın galiba Pelinciğim. Denizkızlarıyla mı yüzüyordun yoksa?”

Yine düşüncelerimi okumuştu. O bir periydi tabii, insanın aklından geçenleri anlayabiliyordu herhalde. Hem sıradan bir peri değil, koskoca İstanbul Perisi’ydi.

İstanbul Perisi! İşte o anda kafamda bir ışık yandı. Niye bunu daha önce akıl edememiştim ki!

“İstanbul Perisi olduğunuza göre, İstanbul’un geçmişiyle ilgili bir sürü öykü bilirsiniz, değil mi Keroessa?”

“Bilmez miyim tatlım,” dedi, gözlerinin içi gülerek. “Burada doğdum ben, şimdi Haliç dediğimiz Altın Boynuz’un kıyısında. Binlerce yıldır burada yaşıyorum, İstanbul’un her dönemini gördüm. İlk zamanlar in cin top oynuyordu buralarda, bir tek Kadıköy’de yaşayan bir grup insan vardı. Kalkedon derlerdi Kadıköy’e. İstanbul’da ilk kenti oğlum Bizas kurdu; Kadıköy’ün karşısındaki kıyıya, bugünkü Tarihi Yarımada’nın olduğu yere. Adına Bizantion dediler, yani Bizas’ın kenti. Yıllar sonra Romalılar geldi. Onlar da imparatorlarının adını verip Konstantinopolis dediler kente, Konstantinus’un kenti anlamında. Başkentleri Roma gibi yedi tepeli bir kent bulduklarına sevinmişlerdi, burayı “Yeni Roma” olarak gördüler. Görkemli yapılarla, güzel heykellerle süslediler Konstantinopolis’i, ikinci başkent yaptılar. Roma İmparatorluğu dünyanın en büyük gücüydü o zamanlar, her yere yayılmıştı Romalılar. Ama yıllar geçtikçe imparatorluk zayıfladı, sonunda Batı ve Doğu Roma İmparatorluğu olarak ikiye bölündü. Bir süre sonra Batı Roma yıkıldı, Konstantinopolis Doğu Roma’nın başkenti olarak varlığını sürdürdü. Zaman içinde Doğu Roma da Bizans İmparatorluğu’na dönüştü. Adını, oğlumun burada kurduğu ilk kentten almıştı bu imparatorluk. Konstantinopolis, bu kez de Bizans’ın başkenti oldu. Sonra Osmanlılar geldiler. Önce Konstantiniye, sonra İstanbul dediler kentin adına. İstanbul’u Bizanslılardan alan Fatih Sultan Mehmet beyaz atının üstünde kente girerken, ben Ayasofya’nın tepesinden onu seyrediyordum. Osmanlılar da İstanbul’u başkent yaptılar, zarif camiler, yalılar, hanlar, hamamlarla donattılar kenti. Osmanlı Dönemi sona erince, Mustafa Kemal Atatürk Türkiye Cumhuriyeti’ni kurdu. İstanbul bu kez başkent olmadı ama Türkiye’nin en büyük, en renkli kenti olarak yaşadı bugüne dek.”

“Atatürk’le tanıştınız mı?” dedim, merakla. “Onu yakından gördünüz mü?”

“Gördüm,” dedi Keroessa. Bir an soluklandı, sonra tatlı sesiyle anlatmaya devam etti:

“Cumhuriyetin kurulmasından beş altı yıl sonraydı. O sırada Dolmabahçe sırtlarındaki perili köşklerden birinde oturuyordum. Atatürk, İstanbul’a geldiği zaman Dolmabahçe Sarayı’nda kalırdı. Bazen benim köşkün civarındaki korularda yürüyüş yaptığını görürdüm. Adamlarıyla birlikte bahçe kapımın önünden geçerdi. Herkes gibi ben de hayrandım Atatürk’e, onunla tanışmayı çok istiyordum. Bir gün yine geçtiğini görünce, dayanamayıp kapıya çıktım, bahçemde çay içmeye davet ettim onu. Kibar insandı, kırmadı beni. Çay içerken uzun uzun sohbet ettik, İstanbul’un tarihinden konuştuk. Tarih konusunda derin bilgisi vardı, benim bu kentte binlerce yıldır tanık olduğum olayların neredeyse hepsini biliyordu. Bunu kitaplara borçlu olduğunu söyledi; çok okuyan, çok araştıran bir insandı. İstanbul’un tarihsel mirasına çok önem verir, bu topraklarda yeşermiş eski uygarlıkların tümüne sahip çıkardı. O günden sonra dost olduk. İstanbul’a her gelişinde bana uğramayı unutmaz, beni de sık sık Dolmabahçe Sarayı’na davet ederdi. Kız kardeşi Makbule Hanım’la da arkadaş olmuştuk. Atatürk odasında çalışırken biz Makbule’yle Boğaziçi’ni seyrederek çay içer, tatlı tatlı konuşurduk. Akşam olunca Atatürk de bize katılırdı, hep beraber yemek yerdik. Çoğu zaman başka konuklar da olurdu sofrada. Atatürk sanata ve bilime çok önem verdiği için yazarları, sanatçıları, bilim insanlarını sık sık yemeğe çağırırdı. Onun sofrasındaki kültürel sohbetler gecenin geç saatlerine dek sürerdi. Yaa, işte böyle Pelinciğim, o günler de gelip geçti... Şu güzel İstanbul’da binlerce yıldır neler gördüm, neler yaşadım, saymakla bitmez. Asya’yla Avrupa’yı birleştiren bu kent, gözbebeğimdir benim. Ah, lafı çok uzattım, değil mi tatlım? İstanbul konusu açılınca çenem de açılır benim.”

“Açılsın!” dedim coşkuyla. “Ne güzel anlatıyorsunuz! İstanbul’la ilgili ödevime bir tek siz yardım edebilirsiniz.”

“Ederim tabii,” dedi. “Nedir ödevin?”

Ona bir solukta ödevimi anlattım. Evdeki durumdan ve henüz beni geziye götürecek kimse bulunamadığından da söz ettim.

“Üzülme tatlım,” dedi hiç duraksamadan. “Ben götürürüm seni geziye. Yarın yine gel, hem öyküleri anlatır hem de gezdiririm seni. Öykü kahramanlarıyla bile tanıştırırım.”

“Gerçekten mi?” diye haykırdım sevinçle.

“Evet, neden olmasın?” dedi, tatlı tatlı gülümseyerek. “İstanbul’da küçük bir gezi yaparız seninle. Bakalım neler göreceğiz?”

Sevinçten uçacaktım neredeyse. En büyük sorunum bir anda çözülmüştü. Babam beni gezdirecek birini arayadursun, ben herhangi biriyle değil, İstanbul Perisi’yle gidecektim İstanbul gezisine.

Yerimden fırlayıp Keroessa’nın boynuna sarıldım, yanaklarından şapır şupur öptüm. O da bana sarılıp şefkatle saçımı okşadı. Daha bir gün önce tanıştığım bu yaşlı peri, dünyada bana en yakın kişiydi sanki.

“Yarın görüşürüz o zaman,” diyerek bahçe kapısına koştum. İçim içime sığmıyordu!

10. BÖLÜM
“GÜN”

Yolda ilk heyecanım geçince sevincim söner gibi oldu. Perili Köşk’te yaşanan her şey normal görünüyordu insana, ama kapıdan çıkar çıkmaz dışarıdaki dünyanın sorunlarıyla yüzleşmek gerekiyordu. İşte o sorunlar başıma üşüşmeye başlamıştı bile. Ertesi gün Keroessa’yla geziye çıkacağımı bizimkilere nasıl söyleyecektim? Anneannem buna asla izin vermezdi. Peki, ya izin almadan gitsem, okuldan sonra birkaç saatliğine ortadan kaybolsam, olmaz mıydı? Olmazdı tabii! Anneannem ortalığı ayağa kaldırır, annemle babamı telaşa verirdi. Eve dönünce kimbilir ne dertler açılırdı başıma. Bir yalan mı uydursaydım acaba? Okul çıkışı Ayşelere gidip ders çalışacağız, desem? Yok, bu da olmazdı. Anneannem mutlaka Ayşe’nin annesini arayıp oraya sağ salim vardığımı duymak isterdi. Yalanım da hemen ortaya çıkardı tabii. En iyisi okula hiç gitmemekti. Okul saatleri boyunca Keroessa’yla gezer, sonra da okuldan geliyormuş gibi eve dönerdim. Yapacak başka bir şey yoktu.

Kararımı verdikten sonra adımlarımı hızlandırıp eve ulaştım. Anneannem, kafasında koca bigudilerle kapıyı açtı. Onu böyle görünce gülmem tuttu.

“Ne gülüyorsun?” dedi, yalancıktan kaşlarını çatarak. “Bigudili kafa görmedin mi hiç?” Sonra o da güldü, yine biraz geç geldiğimin farkında değildi sanki. “Yarın güne gideceğim de ona hazırlanıyorum,” diye ekledi. Belli ki kendi işlerine dalıp zamanı unutmuştu.

“Kimin gününe?” diye sordum, ayakkabılarımı çıkarıp tavşanlı terliklerimi giyerken.

“Nezahat Hanım’ın,” diyerek mutfağa yürüdü. “Kurabiye yaptım, gel bir tadına bak.”

“Güne gitmek” anneannemin önemli bir sosyal etkinliğiydi. Öğleden sonraları evlerde yapılan çaylı, pastalı, börekli bir arkadaş toplantısıydı “gün”. Tam adı “kabul günü”ydü, ama herkes kısaca “gün” derdi. Anneannemin bütün arkadaşlarının birer “günü” vardı. “Ayın beşi İnci Hanım’ın günü, dokuzu da Gülten Hanım’ın...” diye konuşurlardı aralarında. Sokakta birbirlerine rastladıkları zaman, “Günüme beklerim şekerim,” diye hatırlatma yaparlardı. Zaten herkes ayın kaçında kimin günü olduğunu bilir, davet beklemeden kalkıp giderdi. Adı üstünde “kabul günü”ydü, gelen her konuk kabul edilirdi.

Anneannemin “günü” ayın on beşiydi. Anneannem her ayın on beşinde sabahtan hazırlanır, konuklarını beklerdi. Çok ahbabı olduğu için günü kalabalık olurdu. Okul dönüşü ben de bu kalabalığın ortasına düşer, bir sürü yaşlı kadınla öpüşmek ve ne kadar büyüyüp güzelleştiğime dair iltifatlar dinlemek zorunda kalırdım. Ama anneannemin günü için özel olarak hazırladığı nefis yiyecekler bu sıkıntıya değerdi. Yalnızca ben değil, bütün konukları bayılırdı onun çay sofralarına. Masaya dizilmiş çeşit çeşit böreklerin, pasta ve kurabiyelerin lezzetini öve öve bitiremezlerdi. O yüzden anneannem de arkadaşlarının günlerine giderken armağan olarak kendi elleriyle yaptığı yiyecekleri götürmeyi severdi.

Mutfakta anneannemin Nezahat teyze için hazırladığı cevizli kurabiyelerin tadına bakarken için için seviniyordum. Çok şanslıydım, anneannem güne gittiği zaman benim okuldan dönüş saatimde evde olmaz, akşama kadar da gelmezdi. Annemle babam ise zaten daha geç gelirlerdi işten. Okulu kırmama gerek kalmamıştı artık. Keroessa’yla rahat rahat gezebileceğim koca bir öğleden sonra vardı. Tabii önce Musa abiden anahtarı alıp onun gözetiminde eve girmem gerekiyordu. Anneannemin evde olmadığı zamanlarda benim güvenliğimden Musa abi sorumluydu çünkü. Eve girince Nezahat teyzeyi arayıp anneanneme geldiğimi bildirdikten sonra da özgürdüm. Musa abiye görünmeden apartmanın arka kapısından kaçabilirdim. Bu kadar basitti işte!

“Nasıl olmuş kurabiyeler?” diye sordu anneannem. “Lezzeti yerinde mi?”

“Nefis olmuş anneanneciğim,” dedim. “Eline sağlık, harikasın sen.”

“Eh, meleğim beğendiyse tamamdır,” dedi. “Bizim evin gurmesi sensin ne de olsa.”

Yüzüme en sevimli gülümseyişimi kondurup ona bir öpücük gönderdim. O da bana tatlı tatlı güldü. Meleğinin şeytanca kaçış planlarını bilse yine böyle güler miydi acaba?

Akşam annemle babam her zamanki saatlerinde eve geldiler. Babam o gün işten erken çıkıp öyküleri araştırmak için beni kütüphaneye götüreceğini tamamen unutmuştu. Hiç sesimi çıkarmadım. Zaten buna gerek kalmamıştı artık.

11. BÖLÜM
KAÇIŞ

Ertesi gün okulda saatlerin geçmesini sabırsızla bekledim. Kafamı derslere veremiyordum, aklım fikrim Keroessa’daydı. Hangi öyküleri anlatacağını, beni nerelere götüreceğini çok merak ediyordum. Son derste, ödevimizle ilgili bir araştırma yapıp yapmadığımızı sordu öğretmenimiz. Bazı arkadaşlar parmak kaldırıp ilginç İstanbul öyküleri bulduklarını söylediler, hafta sonundaki gezi planlarından söz ettiler. Hepsi de anne ve babasıyla gidecekti geziye. Bunları duydukça içimden kıs kıs gülüyordum. Beni İstanbul Perisi’nin gezdireceğini bilseler kim bilir nasıl kıskanırlardı. Üstelik onlar gibi hafta sonunu beklememe de gerek yoktu, ben herkesten önce bitirecektim ödevimi. Ama pazartesiye kadar kimseye bir şey anlatmamaya kararlıydım.

Okuldan çıkınca doğru eve koştum. Perili Köşk’ün önünden fırtına gibi geçerken, birazdan orada olacağımı düşünüp seviniyordum.

Musa abi, elinde anahtarla apartmanın önünde bekliyordu. Yanında karısı Fatma abla da vardı. Üçümüz birlikte asansöre binip bizim kata çıktık. Musa abi evin kapısını açtığında, Fatma abla bana yiyecek bir şeyler hazırlayacağını söyleyerek içeri dalmaz mı! Ödüm patladı, Fatma abla yüzünden bütün planlarım altüst olabilirdi.

“Teşekkür ederim Fatma abla,” dedim. “Okulda yemek yedik biz. Siz gidin, ben ders çalışacağım, yarın sınavım var.” Sonra da anahtarı Musa abinin elinden kapıp cebime atıverdim.

“Eh, peki o zaman,” dedi Fatma abla. “Ben bir ara gelip yoklarım seni. Bir şey istersen haber ver, olur mu?”

Kapıyı kapatınca bir oh çektim. Ucuz kurtulmuştum. Hemen odama koşup okul kıyafetlerimi çıkardım, en sevdiğim pembe gömleğimle kot pantolonumu giydim. Okula giderken annemin hep atkuyruğu yaptığı saçlarımı açıp güzelce fırçaladım. Yeni spor ayakkabılarımı da ayağıma geçirdikten sonra Nezahat teyzenin evini aradım. Telefona gelen anneannem, oradaki konukların gürültüsü yüzünden sesimi duymakta zorlanıyor, sanki ben de onu duymuyormuşum gibi, bas bas bağırarak konuşuyordu.

“Kapıyı kimseye açma, derslerine çalış, dolapta yemek var, kurabiye de bıraktım sana, acıkırsan bir şeyler atıştır,” diyerek bir solukta öğütlerini sıraladıktan sonra telefonu kapattı.

Bu işi de halletmiştim, artık zaman kaybetmeden Perili Köşk’e gitmeliydim. Evden çıkmadan önce mutfaktaki kurabiyeleri bir torbaya doldurup çantama tıkıştırdım. Not defterimi de yanıma almayı unutmamıştım.

Kapıdan başımı uzatıp etrafı kolaçan ettim. Apartmanın içinde ses seda yoktu. Tam asansöre binecekken, son anda vazgeçip merdivene yöneldim. Asansör tehlikeliydi. Musa abi aşağıdaysa, asansörün kapısından çıktığım anda burun buruna gelebilirdik. Ses çıkarmamaya çalışarak merdivenden inmeye başladım. Arada bir durup etrafı dinliyordum. Neyse ki hiçbir komşuyla karşılaşmadan aşağıya ulaştım. Musa abi ortada görünmüyordu. Hemen apartmanın arka kapısına giden koridora koştum. Tam kapıya yaklaşmıştım ki, Fatma ablanın sesi koridorda çın çın çınladı.

“Ahmeeeet, Ahmeeeet!.. Neredesin? Çabuk çık ortaya!”

Korkuyla duvarın dibine sindim. Fatma ablaya yakalanırsam işim biterdi. Kendimi can havliyle merdiven altındaki dolaba attım.

Temizlik malzemelerinin konduğu geniş bir dolaptı burası. Kapısını kapatınca içerisi kapkaranlık oldu. Hiçbir şeyi devirmemeye çalışarak bir kenara iliştim. Fatma ablanın ayak sesleri gitgide yaklaşıyordu. O anda yanımda bir kıpırtı hissettim. Yumuşacık bir şey koluma sürtünüyordu! Korkudan bayılacak gibi oldum. Neydi bu? Fare mi, yılan mı, yoksa daha korkunç bir yaratık mı? Hemen yerimden doğruldum, Fatma ablaya yakalanmayı göze alarak dışarı fırlamaktan başka çarem yoktu. Ama yaratık birden koluma sarılıvermesin mi!

“Pelin abla, korkma, benim.”

“Of, ödümü patlattın Ahmet! Ne işin var burada? Annen seni arıyor, duymuyor musun?”

“Ben de annemden saklanıyorum zaten... Evde top oynarken en sevdiği vazoyu kırdım, yakalarsa terliği kafama yerim. N’olur burada olduğumu söyleme Pelin abla.”

“Olur,” dedim. “Ama sen de beni gördüğünü söylemeyeceksin, tamam mı? Sen söylersen ben de söylerim, ona göre...”

“Tamam, söylemem.”

Fatma ablanın ayak sesleri dolabın önünden geçerken ikimiz de soluğumuzu tuttuk. Sonra bir kapı kapandı, her taraf sessizliğe gömüldü.

“Ben çıkıyorum,” dedim Ahmet’e. “Sen de çık birazdan, burası çok havasız. Unutma sakın, beni gördüğünü söylemek yok.”

“Tamam Pelin abla.”

Dolabın kapısını aralayıp koridora bir göz attım. Tehlike yoktu. Ok gibi fırlayıp apartmandan çıktım, Perili Köşk’e kadar hiç durmadan koştum.

12. BÖLÜM
MORSALKIMIN SAÇLARI

Köşke vardığımda soluk soluğa kalmıştım. Saçlarım terden alnıma yapışmıştı.

İstanbul Perisi bahçedeydi. Elinde bir makasla morsalkımların arasında dolaşıyordu. Yine uzun etekli güzel bir elbise giymişti. Zümrüt yeşili elbisesi aynı renkte dantellerle süslüydü. Bir davete gider gibi hazırlanmıştı. Dudaklarına kırmızı ruj sürmüş, hep omuzlarına döktüğü tozpembe saçlarını ensesinde toplamıştı. Beni görünce heyecanla yanıma koştu.

“Tatlım, ne bu halin? Ter içinde kalmışsın. Bir şey mi oldu?”

Anneannemin evde olmadığını ve Musa abilere görünmeden nasıl kaçtığımı bir bir anlattım.

“Ah canım, çok yorulmuşsun sen,” dedi, terli saçlarımı okşayarak. “Otur şuraya, dinlen biraz.”

“Dinlenmesem de olur,” dedim. “Zaman kaybetmeyelim. Anneannem gelmeden eve dönmüş olmalıyım.”

“Haklısın şekerim, zamanımız kısıtlı. Keşke zamanı durdurabilseydim. Ama böyle bir gücüm yok ne yazık ki... Bir sorsaydın anneannene, belki izin verirdi. Böyle kaçmakla falan uğraşmazdın.”

“Vermezdi... Hem böylesi daha heyecanlı.”

“Eh, sen bilirsin tatlım,” dedi Keroessa. “Hemen çıkalım o zaman. Bir dakika bekle, içeriden şapkamı alıp geleyim.”

Gitmeden önce elindeki makası bir ağacın dibine bıraktı. Makasa dikkatle baktım. Düz saplı, demir bir makastı. Bildiğim makaslara benzemiyordu.

“Çok değişik bir makas,” dedim. “Ne işe yarıyor?”

“Buna bahçıvan makası derler. Mor salkımların saçlarını kesmeye yarar.”

“Niye kesiyorsunuz? Hani kel kalmalarını istemiyordunuz?”

“Merak etme tatlım, o iş yaramaz rüzgârın marifetiydi. Benim yaptığıma ise budamak denir. Dallarını biraz kesip kısaltıyorum yalnızca, çiçeklerine dokunmuyorum. Ara sıra budanırsa daha gür çıkar bunların saçları. Sen de budamak ister misin?”

“Bilmem... Yapabilir miyim acaba?”

“Yaparsın, yaparsın... Al bakayım makası, bak, tam şuradan keseceksin.”

Keroessa’nın söylediği gibi kesmeye başladım. Bir apartman çocuğu olarak hayatımda ilk defa bitki buduyordum.

“Aferin,” diyerek cesaret verdi güzel peri. “Bahçıvanlığa elin yatkınmış, ben gelinceye kadar devam et.”

Bu işi sevmiştim. Büyük bir dikkatle kesiyordum morsalkımların saçlarını. O gün yaramaz rüzgâr da ortada olmadığı için hepsi uslu uslu duruyordu karşımda. Ama bu sessizlikleri uzun sürmedi.

“Şişt, dikkat etsene biraz!”

Ses, elimin altındaki tombul morsalkımdan gelmişti. Belki öbür morsalkımlardan birine söylüyordur diye, hiç aldırmadan işime devam ettim.

“Heyy, saçımı kesen kız, sana söylüyorum, duymuyor musun?”

“Bana mı?”

“Evet, sana... O kadar kısa kesilir mi? Kuşa çevirdin saçlarımı!”

“Duyduk,” dedim. “Ne bağırıyorsun? Hiç de kuşa çevirmedim, o kadar kestiğim halde hâlâ uzun saçların.”

“Boyunu kısaltma artık, yanlardan al,” diye cırladı morsalkım hanım. “Hiç güzel kesemiyorsun zaten, beceriksiz şey! Çirkinleştirdin beni.”

Bu kadarı fazlaydı, kendini ne sanıyordu bu çiçek!

“Ne biçim konuşuyorsun sen öyle!” dedim. “Ben senin özel kuaförün müyüm? Saçlarının hepsini keseyim de gör gününü!”

“Yapma!” diyerek araya girdi, tombulun önündeki ince morsalkım. “Sen onun kusuruna bakma şekerim. Aslında iyi bir çiçektir, ama bugün huysuzluğu üstünde.” Sonra kulağıma eğilip ekledi: “Morali bozuk da biraz...”

“Merak etme, kesecek değildim zaten, yalnızca gözünü korkutmak istemiştim o şımarığın,” diye fısıldadım ince morsalkıma. “Hem niye bozukmuş morali?”

“Rüzgâr bugün gelmedi ya, ondan...” dedi ince morsalkım.

“Rüzgârla dans edemediğine mi üzüldü? Çok mu seviyor dans etmeyi?”

“Dansı seviyor tabii, ama rüzgârı daha çok seviyor. Senin anlayacağın şekerim, rüzgâra âşık olmuş bizimki. Saçlarını çok kısa kesersen rüzgâr beğenmez diye korkmuştur.”

“Ne fısıldaşıyorsunuz siz? Benim dedikodumu mu yapıyorsunuz yoksa?” diye cırladı yine tombul morsalkım. “Bu kız kessin bütün saçlarımı da kurtulayım! Rüzgârın da geleceği yok zaten.”

“Bir dakika susar mısın şekerim?” dedi ince morsalkım, tombula. Sonra bir an çevreyi dinledikten sonra ekledi: “Hafif bir esinti mi çıktı, yoksa bana mı öyle geliyor? Bizim rüzgârın sesini duydum sanki uzaklardan.”

“Sana öyle geliyor,” dedi tombul morsalkım, ağlamaklı bir sesle. “Ne esintisi, baksana yaprak kımıldamıyor bahçede. Hem gelmesin zaten rüzgâr, görmesin bu kırpık saçlarımı. Şu kız ne hale getirdi beni, ühüüüü...”

“Ağlama,” dedim, üzüntüyle. Öfkem çoktan geçmişti, tombul morsalkıma acıyordum şimdi. “Keşke kesmeseydim saçlarını. Nereden bilebilirdim ki...”

O sırada arka taraftaki morsalkımlar yavaş yavaş sallanmaya başladılar.

“Rüzgâr geldi işte!” diye bağırdı, ince morsalkım. “Ben sana dememiş miydim? Bak, arkadakiler dansa başladı bile.”

“Eyvah, bu tarafa geliyor!” dedi tombul morsalkım, telaşla. “N’olur saklayın beni kızlar, görmesin bu halimi.”

Ama çok geç kalmıştı. Bir anda tombul morsalkımın yanında biten rüzgâr, çiçeğin çevresinde fır dönmeye başladı.

“Bugün çok güzelsin,” dedi rüzgâr. “Saçlarını mı kestirdin? Bu model çok yakışmış sana.”

“Öyle mi?” dedi tombul morsalkım şaşkınlıkla. “Gerçekten beğendin mi?”

“Çok beğendim.”

“Ah, çok teşekkür ederim,” diye şakıdı morsalkım. Deminki cırlak sesinden eser kalmamıştı. “Şu güzel kız kesti saçlarımı, asıl ona teşekkür etmek gerek.”

“Bravo sana tatlı kız,” diyerek yüzüme üfledi rüzgâr. “Güzel çiçeğimi daha da güzelleştirmişsin.”

“Beğendiğine sevindim,” dedim.

“Biraz eğilsene canım,” dedi tombul morsalkım bana. Sonra da kulağıma fısıldadı: “Deminki sözlerim için özür dilerim. Bundan sonra hep sen kes saçlarımı, olur mu?”

“Olur,” diyerek çiçeğe bir öpücük kondurdum, güzel kokusunu içime çektim.

Çok mutluydum. Ben de çiçeklerin ve rüzgârın dilinden anlayabiliyordum artık. Keroessa haklıydı, can kulağıyla dinleyince doğanın seslerini duyabiliyordu insan.

O sırada Keroessa göründü. Başına geniş kenarlı, kırmızı çiçeklerle süslü hasır bir şapka takmıştı. Şapkasına bayıldığımı bakışımdan anlayıverdi hemen.

“Şapkasız çıkamam sokağa,” diyerek güldü. “Alışkanlık işte... Aa, sen ne güzel budamışsın morsalkımları, eline sağlık tatlım.”

Sonra yavaş yavaş sallanan morsalkımlara seslendi:

“Çocuklar, biz çıkıyoruz. Böyle uslu uslu dans edin rüzgârla. Yaramazlık yapmayın, olur mu?”

“Güle güleee!” diye sevinçle bağırdı, morsalkımlar ve rüzgâr bir ağızdan. Biz gider gitmez hora tepmeye başlayacakları o kadar belliydi ki...

13. BÖLÜM
KADIKÖY’ÜN KRALI

Ben kapıdan çıkacağımızı sanırken Keroessa bahçenin deniz tarafına yöneldi.

“Bu taraftan gidelim tatlım,” dedi. “Bahçenin sonunda sahile inen bir merdiven var. Porfirion sahilde bizi bekliyor.”

“Porfirion mu?” diye sordum, şaşkınlıkla. “O da kim?”

“Porfirion, benim özel deniz aracımın adı. Gideceğimiz yerlere bizi Porfirion götürecek bugün.”

Buna sevinmiştim. Deniz yolculuğuna bayılırdım. Hem böylece kimseye görünmeden köşkten çıkabilecektik. Sokakta Musa abiye yakalanma korkusundan kurtulmuştum. Şu Porfirion nasıl bir deniz aracıydı acaba? İstanbul Perisi’nin özel aracı olduğuna göre herhalde olağanüstü bir şeydi.

Aklımdan geçenleri yine anlayan Keroessa, “Porfirion’u mu merak ediyorsun?” dedi. “Sabret, birazdan göreceksin onu.” Gözlerinin içi gülüyordu. Geziye gideceğimiz için o da benim kadar sevinçliydi.

Bahçenin sonundaki yosun tutmuş taş merdivenden Moda sahiline indik. O zamanki sahilde şimdiki gibi bir uçtan bir uca uzanan geniş bir yürüyüş yolu yoktu. Deniz kenarındaki kayalık ve toprak yolda biraz ilerledikten sonra salaş bir kulübeye ulaştık. Kulübenin önünde şekilsiz tahtalardan yapılmış derme çatma bir iskele vardı. İskeleye halatla bağlanmış küçük bir balıkçı teknesi, denizin kıpırtısına ayak uydurarak olduğu yerde dans eder gibi sallanıyordu. İskelenin kenarına balık ağları yığılmıştı.

Keroessa, kulübenin açık duran kapısına yaklaşıp “Amikos, Amikooos! İçerde misin?” diye seslendi. Ama cevap veren olmadı.

Tam Amikos’un kim olduğunu sormaya hazırlanırken, kapının kenarına dayalı bir demir çubuk gördüm. Paslanmış çubuğun bir ucu üç dişli çatal biçimindeydi.

“Poseidon’un asası!” diye haykırdım heyecanla.

“Evet,” dedi Keroessa, şaşkın şaşkın yüzüme bakarak. “Nereden tanıyorsun sen Poseidon’u?”

“Arkeoloji Müzesi’nden... Orada heykelini görmüştüm, elinde bu asanın aynısından vardı.”

“Aferin sana,” diyerek yanağımı okşadı İstanbul Perisi. “Arkeoloji Müzesi’ne gitmene çok sevindim. Bir zamanlar ben de giderdim oraya. Eski mutlu günlerde...”

Susup denize baktı. Güzel gözleri buğulanmıştı. Bu haliyle onu anneanneme benzettim. Geçmişteki mutlu günlerini andığı zaman anneannemin de gözleri yaşarırdı böyle. Demek yaşlı bir peri de tıpkı insanlar gibi eski günlerini özleyebiliyordu. Ama saatlerce anılarına dalıp kendi kendine dertlenen, dertlendikçe de huysuzlaşan anneannemin aksine, Keroessa bir anda değişip o kederli halinden sıyrılıverdi.

“Bu asa niye burada duruyor, biliyor musun Pelin?” dedi. “Bu kulübede yaşayan Amikos, Poseidon’un oğullarından biridir de ondan... Kendi asasının bir eşini ona hediye etmiş Poseidon.”

“Poseidon’un oğlu mu?” dedim şaşkınlıkla.

“Evet tatlım,” diyerek güldü İstanbul Perisi. Sonra sesini alçaltıp sır verir gibi devam etti: “Benden duymuş olma ama, aslında baba-oğul pek anlaşamazlar. Gençliğinde çok saldırganmış Amikos. Önüne gelenle dövüşürmüş. Poseidon da onu sarayından uzaklaştırıp buraya yollamış. İlk Çağ’da buralara Bitinya Bölgesi denirdi. Bitinya’da Bebrikler denilen bir halk yaşardı. Amikos, Bebriklerin başına geçti, buraların kralı oldu. İstanbul’un Anadolu yakasında Kadıköy, Moda, Karadeniz’e kadar bütün bu topraklar onun ülkesinin içindeydi. Gelgelelim, huylu huyundan vazgeçer mi? Kral olunca bu sefer de ülkesine gelen yabancılara saldırmaya başladı bizimki. Onlarla yumruklaşır, kimseyi sokmazdı topraklarına. Sonra yıllar yılları kovaladı, krallık falan kalmadı, her şeyini kaybetti. Babasının yanına da dönemedi. Burada, Moda sahilinde yaşayıp gidiyor işte.”

“Komşumuz İdil abla söylemişti, Poseidon’un denizin dibinde kocaman bir sarayı varmış.”

“Evet, Ege Denizi’ndedir sarayı, Gökçeada ile Bozcaada arasındaki derin suların dibinde.”

“Ah, keşke bilseydim!” diye atıldım heyecanla. “Geçen yaz Bozcaada’ya gittik biz. Bilseydim, denize dalıp arardım Poseidon’un sarayını. Çok güzel yüzerim ben, nefesimi de çok uzun süre tutabilirim denizin içinde.”

“Tatlım, senin dalabileceğin yerlerde değil o saray. Nefesin yetmez o derinliğe.”

“Hiç göremeyecek miyim yani?” diyerek boynumu büktüm.

Keroessa bir an düşündükten sonra, “Üzülme,” dedi, “belki buradaki sarayı görürsün.”

“Burada da mı sarayı var Poseidon’un?”

“Evet, Marmara Denizi’nde de bir yazlık sarayı vardır, kimse bilmez orayı. Kışın Ege’deki büyük sarayda oturur, yaza doğru Marmara’daki sarayına taşınır Poseidon. Bak, şu karşıdaki adayı görüyor musun?”

Gözlerimi kısıp Keroessa’nın işaret ettiği adaya baktım. Uzakta, denizin gökle birleştiği ufuk çizgisinin tam üstünde duruyordu.

“Hayırsız Ada derler oraya,” diye devam etti Keroessa. “Sivri Ada diye de bilinir. Bizans Dönemi’nden kalma yıkık bir manastır var üzerinde. Bizanslılar sürgün yeri olarak kullanırlardı bu adayı. Yalnız Hayırsız Ada değil, İstanbul’un bütün adaları öyleydi o zamanlar. Cezalandırılan Bizans prensleri adalara sürgün edilip buralardaki manastırlara hapsedilirlerdi. O yüzden Prens Adaları denir bu adalara. Tam dokuz tane Prens adası vardır tatlım: Büyük Ada, Heybeli Ada, Burgaz Adası, Kınalı Ada, Sedef Adası, Kaşık Adası, Tavşan Adası, Yassı Ada ve Hayırsız Ada. İlk saydığım beş adayı sen de bilirsin, İstanbulluların yazlığa gittiği adalardır onlar. Diğerleri ise ıssızdır, kimse yaşamaz. Hayırsız Ada da bu ıssız adalardan biri. Poseidon’un yazlık sarayı işte o adanın altındaki sulardadır.”

Şaşkınlıktan ağzım açık kalmıştı. O sivri kafalı ada bizim evin balkonundan da görünürdü. Anneannem Poseidon’la komşu olduğunu bilse ne derdi acaba?

“Ama orası da çok derin,” dedim. “Oraya dalmaya da yetmez ki nefesim.”

“Benim de yetmez,” dedi Keroessa. “Su perisi değilim ki ben, kara perisiyim. Ama hiç merak etme, denizkızları bize yardım eder. Ben her zaman onlarla birlikte inerim denizin dibine.”

“Yaşasın!” dedim. Bunu duyduğuma gerçekten sevinmiştim.

O sırada kulübenin arka tarafından sesler yükseldi. Adamın biri bas bas bağırıyordu:

“Heyy, durun orada! Sınırı geçmek yasak!”

“Eyvah, Amikos yine birileriyle dalaşıyor,” dedi Keroessa. “Gel şekerim, başını belaya sokmadan yetişelim şuna.”

Kulübenin arka tarafına geçtiğimizde üç adam gördük. İri yarı, dev gibi olanı diğer ikisinin karşısına dikilmiş, uzun sakalını titrete titrete bağırmaya devam ediyordu:

“Bir adım daha atarsanız yumruğu yersiniz! Ülkeme izinsiz girmek yasaktır.”

“Bırak kardeşim ya,” diyerek sırıttı diğer adamlardan biri. “Ne ülkesi, ne izni? Deli misin nesin? Şuradan geçip gideceğiz işte...”

“Gidemezsiniz!” diye gürledi sakallı dev. “Öyle elinizi kolunuzu sallayarak geçemezsiniz buralardan. Kadıköy’ün kralıyım ben! Önce benimle boks yapmak zorundasınız, ancak beni yenerseniz geçmenize izin veririm.”

Adamların cevap vermesine fırsat kalmadan Keroessa araya girdi:

“Hiç tavsiye etmem beyler. Amikos gelmiş geçmiş en büyük boksördür. Boks eldivenini de o icat etmiştir. Gerisini siz düşünün artık...”

Keroessa konuşurken, Amikos sırtındaki balıkçı yağmurluğunun kocaman ceplerinden çıkardığı boks eldivenlerini takmış, yumruklarını kaldırıp dövüşmeye hazırlanmıştı.

“Çattık belaya,” dedi sırıtığın arkadaşı. “Yürü, öbür yoldan gidelim.”

İki adam, bir an bize garip garip baktıktan sonra gerisin geri dönüp kaçar gibi uzaklaştılar.

Amikos, adamların arkasından gök gürültüsü gibi bir kahkaha patlattı. “Anca gidersiniz!” diye bağırdı, havaya yumruklar savurarak. Sanki karşısında biri varmışçasına kendi kendine boks yapıyordu.

“Hoş geldiniz,” dedi, neden sonra bize dönüp. “Keroessa, bıraksaydın da pataklasaydım şunları. Hah hah haaa, yumruğu görünce nasıl kaçtılar ama...”

“Amikos, bu huyundan vazgeç,” dedi Keroessa. “Sataşma insanlara. Bir gün birisi sana bıçak çekecek ya da alnına bir silah dayayacak diye ödüm kopuyor. İnsanlar eskisi gibi değil, sen de buraların kralı değilsin artık. Devir değişti. Elinde kalan şu son toprak parçasında kimseye bulaşmadan sakin sakin yaşamayı öğren artık. Gelene geçene aldırma; balığını tut, denizinde yüz, keyfine bak sen.”

Sakallı dev, Keroessa’nın karşısında komik bir biçimde eğilip abartılı bir selam çaktı.

“Emredersiniz kraliçem. Fakirhaneme buyurmaz mısınız? Size ve bu güzel kıza balık çorbası ikram edeyim.”

“Amikos, bu güzel kız, sana bahsettiğim küçük arkadaşım Pelin,” dedi Keroessa. “Biliyorsun, bugün Pelin’le küçük bir İstanbul gezisi yapacağız. Zaman kaybetmeden yola çıksak iyi olur. Başka bir gün de balık çorbanı içmeye geliriz, değil mi Pelin?”

“Evet, gelelim,” dedim. Balık çorbasına bayılırdım. Bu komik devden de çok hoşlanmıştım.

“Anlaştık,” diyerek şefkatle bana baktı Amikos. Mavi gözleri, güneşten kavrulmuş kırışık yüzünde cam misketler gibi parlıyordu. “O zaman hemen Porfirion’u hazırlayayım ben.”

Sonra hızlı adımlarla iskeleye doğru yürüdü, biz de peşinden gittik. Ama onun bir adımı bizim üç adımımıza bedel olduğundan, biz kulübenin önüne geldiğimizde o çoktan iskeleye ulaşmıştı.

“Zavallı, hâlâ ayak uyduramıyor bugünün dünyasına,” dedi Keroessa. “Bir zamanlar Kadıköy’ün kralıyken, şimdi şu küçücük yerde sıkışıp kalmayı kabullenemiyor. Eskiden herkesten saygı görürdü, şimdiki insanların onu takmaması zoruna gidiyor. Neyse ki balığa çıktığı zaman unutuyor dünyayı.”

14. BÖLÜM
PORFİRİON

İskeleye vardığımızda Amikos küçük balıkçı teknesini karaya bağlayan halatı çözmekteydi.

“Balığa mı çıkacak?” diye sordum Keroessa’ya. “Hani Porfirion’u hazırlayacaktı? Porfirion nerede?”

“İşte!” dedi Keroessa, gururla balıkçı teknesini göstererek.

Gerçekten de teknenin adı Porfirion’du; burnunun kenarına eğri büğrü harflerle yazılmıştı bu ad.

“Bu muydu?” dedim. Hayal kırıklığımı saklayamamıştım.

“Beğenmedin mi tatlım? Sen nasıl bir şey hayal etmiştin?”

“Şey... bilmem...” diye kekeledim. “Sizin özel deniz aracınız olduğunu söylemiştiniz. Yani... siz de İstanbul Perisi olduğunuza göre...”

“Olağanüstü bir şey bekliyordun tabii,” diyerek cümlemi tamamladı Keroessa. Sonra şen bir kahkaha attı. “Yanılmadın tatlım,” dedi. “Porfirion olağanüstü bir şeydir zaten. Öyle değil mi Amikos?”

“Öyledir,” diye gürledi sakallı dev neşeyle. “Hadi, atlayın bakalım hanımlar.” Kendisi tekneye binmiş, motoru çalıştırmıştı bile.

“O da mı bizimle geliyor?” diye fısıldadım Keroessa’ya.

“Evet şekerim, Amikos bize kaptanlık yapacak. Porfirion gibi muazzam bir deniz yaratığını ancak Denizler Tanrısı’nın oğlu idare edebilir.”

“Deniz yaratığı mı? Nasıl yani?”

“Bekle,” dedi Keroessa, bana muzip bir çocuk gibi göz kırparak. “Birazdan görürsün.”

Amikos’un yardımıyla tekneye atladık. Amikos, Keroessa’yla beni teknenin kıçındaki açık bölüme oturttu, kendisi de ön taraftaki üstü kapalı kaptan yerine girip dümenin başına geçti.

“Amikos,” diye seslendi Keroessa. “Önce Fenerbahçe’ye götürelim Pelin’i.”

“Başüstüne Keroessa.”

Tekne iskeleden uzaklaşırken sakallı devin gür sesi dört bir yanda yankılanıyordu:

“Poseidon baba, yolumuzu açık et!”

Bembeyaz teknemiz denizde hızla yol almaya başlayınca Keroessa kıkır kıkır gülerek bana döndü:

“Sen şimdi bu Porfirion’u kendi halinde küçük bir balıkçı teknesi sanıyorsun, öyle mi?”

“Öyle değil mi yani?” dedim merakla.

“Değil tabii! Kılık değiştirmiş bir balina o.”

“Balina mı?”

“Evet, Bizans’tan kalma bir balina. Bizans Dönemi’nde yolunu şaşırıp Marmara Denizi’ne girmişti, hâlâ burada yaşıyor. O zamanlar çok yaramazdı Porfirion. Gelip geçen gemilere saldırır, bazılarını alabora ederdi. Ödünü patlatırdı Bizanslıların. Sonra ben bunu iyice bir azarlayıp aklını başına getirdim. Artık uslandı, sözümden dışarı çıkmıyor. Şimdi bütün işi beni gezdirmek ve Amikos’u balığa çıkarmak. İnsanların gözüne görünmesin diye Amikos Porfirion’un sırtına bu balıkçı teknesini kondurmayı akıl etti. Yani şekerim, şu anda bir balinanın sırtında yolculuk ediyoruz aslında. Ama kimse anlamıyor, herkes onu tekne sanıyor. Ne hoş, değil mi? Bundan daha olağanüstü bir deniz aracı var mı sence?”

Ağzım açık kalmıştı. Gerçekten de olağanüstü bir şeydi bu. Eğilip denize baktım, suyun içinde balinanın karanlık sırtını görür gibi oldum. Birden bir korku doldu içime.

“Ya denizin dibine dalarsa Porfirion? Ya bizi batırırsa?”

“Eh, Poseidon’un sarayını boylarız o zaman,” diyerek bir kahkaha attı İstanbul Perisi.

“Doğru ya!” diye bağırdım sevinçle. “Dalarsa dalsın!”

O sırada bir vapur düdüğü duyuldu. Çok sevdiğim şehir hatları vapurlarından biri bize doğru gelmekteydi. Bembeyaz vapur yanımızdan geçerken, kenarındaki açık bölümde korkuluklara dayanmış iki çocuk gördüm. Benim yaşımda görünüyorlardı. Biri kız, biri erkekti, ikisi de aynı boydaydı. Denize bakarak kendi aralarında bir şeyler konuşuyorlardı. Giysileri birbirine benzediği için ikiz olduklarını düşündüm. Bizi görünce coşkuyla el salladılar. Ben de onlara el salladım. İstanbul Perisi ise hem el salladı, hem de öpücükler gönderdi çocuklara.

“Bunlar bizim İkiz Gezginler,” dedi sonra, bana dönüp. “Arkeolojiye ve eski efsanelere çok meraklıdırlar. İsimleri Peri ve Ege, ama efsanelerin peşinde gezip durdukları için herkes onlara İkiz Gezginler der. Yine bir geziye gidiyorlar herhalde.”

Vapur, arkasında beyaz köpükler bırakarak uzaklaşırken İkiz Gezginler hâlâ bize el sallıyordu.

15. BÖLÜM
BALİNANIN NEFESİ

“Porfirion hiç suyun yüzüne çıkmaz mı?” diye sordum Keroessa’ya. “Televizyonda görmüştüm, balinalar denizden başlarını çıkarıp burunlarından su fışkırtıyorlardı.”

“Çıkar tatlım, Porfirion da her balina gibi ara sıra çıkıp nefes alır. Nefes verirken de tepesindeki suları işte öyle fışkırtır havaya. ”

“Aaa, nefes almaya mı çıkıyorlar? Ben de oyun olsun diye su fışkırtıyorlar sanmıştım. Denizin içinde nefes alamıyor mu yani balina? Ne biçim balık!”

“Memeli balık,” diyerek kah kah güldü İstanbul Perisi. “Balina denizde yaşayan bir memeli hayvandır Pelinciğim. Diğer memeliler ve insanlar gibi akciğerleri vardır onun. Normal balıklar gibi solungaçları olsaydı denizin içinde nefes alabilirdi. Ama akciğerleri olduğu için havaya ihtiyaç duyar balina. O nedenle ara sıra su yüzeyine çıkıp nefes alması gerekir. Koca ciğerlerini havayla doldurunca da bir saat denizin içinde kalabilir. Anlayacağın şekerim, o da senin gibi nefesini tutuyor suyun içinde.”

“Çok merak ediyorum Porfirion’u. Ne zaman nefes almaya çıkacak?”

“Şimdi çıkar, şu vapurun iyice uzaklaşmasını bekliyordur. Çevremizde başka tekneler varken ortaya çıkmamasını tembihlemiştim. İnsanlar onu görüp korkmasınlar.”

Biz böyle konuşurken denizde bir dalgalanma oldu. Küçük teknemiz sarsılmaya başlamıştı. Sanki suyun dibinde deprem oluyordu.

“Çıkıyor işte, çıkıyor... Bak!” diye bağırdı Keroessa.

O zaman dalgaların arasında balinayı gördüm. Görmemle birlikte teknemiz havalanıverdi. Sudan çıkan Porfirion’un sırtında biz de yükselmiştik. Uzaktan bakanlar teknemizin bir adanın üstünde durduğunu sanabilirlerdi.

Hiç korkmuyordum. Tam tersine, heyecanlı ve mutluydum. Arkadaşlarım bir balinaya bindiğimi duyduklarında öyle şaşıracaklardı ki! Bunu düşününce içim içime sığmıyordu.

Yanı başımdaki Keroessa da benim kadar heyecanlıydı. Kim bilir kaç bin yaşındaki İstanbul Perisi benimle birlikte çocuklaşmıştı. Teknenin kenarından sarkıp Porfirion’un sırtını okşarken birbirimize bakıp kıkır kıkır gülüyorduk. “Aman da güzel oğlum, Porfirion’um,” diyerek çocuk sever gibi seviyordu koca balinayı Keroessa. Balinanın gri derisi yumuşak ve pürüzsüzdü, ama bazı yerlerine midyeye benzer küçük deniz kabukluları yapışmıştı.

“Bu gördüğün yalnızca sırtı,” dedi İstanbul Perisi, bana göz kırparak. “Suyun altındaki gövdenin büyüklüğünü de sen düşün artık.”

“Ön tarafa gidip kafasına bakalım mı?” dedim. “Nefes alışını kaçırmak istemiyorum.”

“Hadi gidelim,” diye bağırdı Keroessa sevinçle. Benimle yaşıt bir oyun arkadaşı gibiydi.

Amikos’un durduğu kaptan yerinin yanından geçip teknenin burnuna çıktık. Bizi gören Amikos, oraya niye geldiğimizi anlamış gibi, “Şimdi çıkarır kafasını bizim ihtiyar delikanlı,” diye seslendi. Sakallı dev bunu der demez, Porfirion sanki onun komutunu beklermişçesine başını sudan çıkarıverdi. Teknenin kenarından iyice sarkıp yüzünü görmeye çalıştım. Ama bulunduğum yerden yalnızca tek gözünü görebiliyordum. Kalın ve şiş göz kapaklarının arasından bana çevrilen o gözle bir süre bakıştık. Sonra göz kapakları kapandı ve kafasının üstünde iki yarık gibi görünen burun deliklerinden buhar püskürmeye başladı.

“Bak, nefes veriyor,” dedi Keroessa. “Ciğerlerinde ısınan hava dışarı çıkınca buhara dönüşüyor böyle. Ay, bizi de ıslattı kerata!”

Porfirion nefesini dışarı salarken, aynen Keroessa’nın daha önce söylediği gibi, tepesindeki suları da fışkırtmış, ikimiz de sırılsıklam olmuştuk. Ama hiç aldırmadık. Güneş gökyüzünden gülümseyip duruyordu nasıl olsa. Öyle güzel bir gündü ki...

“Seni yaramaz,” diye yalancıktan Porfirion’u azarladı Keroessa. “Hadi şimdi de nefes al, ciğerlerini iyice doldur temiz havayla. Daha çok yolumuz var.”

O sırada Amikos da yanımıza gelmişti.

“Aferin oğlum!” diye seslendi sakallı dev, Porfirion’a. “Şimdi dal ve çabucak Fenerbahçe’ye götür bizi.”

16. BÖLÜM
MOR İMPARATORİÇE

Amikos’un komutuyla tekrar suya batan Porfirion, balıkçı teknesi kılığında hızla yol alarak bizi Fenerbahçe önlerine getirdi. Sahile yaklaşmaya başladığımızda birden cırlak bir kadın sesi duyduk:

“Heeey, Keroessa! Çek şu pis hayvanı buradan! Heeey!”

Sahilde duran mosmor bir kadındı bu. Sırtında yerleri süpüren mor bir pelerin, başında mor çiçeklerden yapılma koca bir taç vardı. Elindeki mor mendili bize doğru sallayarak çığlık atıp duruyordu.

Kadının denizde yankılanan kulak tırmalayıcı çığlıkları Porfirion’u da rahatsız etmiş olmalıydı. Koca kuyruğunu sudan çıkarıp şap diye denize vurunca fırtınaya tutulmuş gibi sallandık.

Bunu gören mor kadın iyice delirip tepinmeye başladı.

“Keroessaaaa!” diye bas bas bağırdı. “Sana söylüyorum! Birazdan hizmetkârlar yemeğimi getirecek. Çabuk uzaklaştır şu balinayı.”

Keroessa yerine, her taraftan duyulabilen boru gibi sesiyle Amikos cevap verdi sahildeki mor kadına:

“Hizmetkârlar bugün izinli, Teodora. Yemeğini biz getirdik.”

“Teodora’ymış!” diye cırladı mor kadın. “Ne biçim konuşuyorsun sen öyle? ‘İmparatoriçe Teodora Hazretleri’ diyeceksin, ‘siz’ diyeceksin. Hâlâ öğrenemedin mi Amikos efendi? Senli benli konuşamazsın imparatoriçenle!”

“Özür dilerim İmparatoriçem, unutmuşum. Şimdi izin verirseniz, iskeleye yanaşıp yemeğinizi teslim edelim.”

“O hayvan gelmesin ama...”

“Gelemez zaten,” dedi Amikos. “Bildiğiniz gibi, Porfirion sığ suda yüzemez. O bizi açıkta bekleyecek.”

“Tamam, uzatma! Gelin hadi, acıktım artık.”

“Emredersiniz Teodora Hazretleri,” diyen sakallı dev, denize eğilip balinaya seslendi:

“Porfirion, biz kıyıya gidip gelene kadar buralarda bekle. Kimseye görünme sakın.”

Porfirion “peki” der gibi burnunu sudan çıkardı, sonra altımızdan yavaşça ayrılıp açıklara doğru yüzdü. Biz de küçük tekneyle kıyıya yöneldik.

Mor kadın sakinleşmiş görünüyordu. Bir ağacın altındaki banka oturmuş, bizi beklemekteydi.

“Gerçekten imparatoriçe mi o?” diye sordum İstanbul Perisi’ne.

“Evet, tatlım. Bizans imparatoriçesi Teodora’dır kendisi. Sultanahmet’teki Büyük Saray’da oturur, ama her sene Fenerbahçe’ye yazlığa gelir. Bizanslılar Fenerbahçe’ye Hieria derler. İmparator buradaki yazlık sarayı imparatoriçe için yaptırdı. Bak, işte orada.”

Keroessa’nın sahilde parmağıyla işaret ettiği yere baktım, ama ağaçlardan başka bir şey göremedim. Boş boş baktığımı anlayan Keroessa, “Dikkatle bak,” diye üsteledi. “Ağaçların arasındaki Hieria Sarayı’nı görmüyor musun? Şu zarif mermer sütunlara, dantel gibi işlenmiş sütun başlıklarına baksana... Hele bahçedeki o mozaik döşemeler... Ne şahane bir saray, değil mi?”

Bu sefer elimi alnıma siper edip dikkatle baktım. Güneş ışıklarıyla yıkanan ağaçların arasında tıpkı Keroessa’nın dediği gibi bir saray yükseliyordu.

“Evet, gördüm!” diye haykırdım sevinçle. “Çok güzel bir saray. Bahçesinde heykeller de var.”

“Bir de fıskiyeli havuz...” diyerek el çırptı İstanbul Perisi. “Cins cins kuşlar, çeşit çeşit hayvanlar, neler neler var o bahçede.”

“Hayvanları seviyor mu yani imparatoriçe?”

“Sever tabii. Babası ayı bakıcısıydı, başka hayvanları da vardı. Hayvan beslemeye alışkındır Teodora.”

“Ayı bakıcısı mı?” dedim şaşkınlıkla. “İmparatoriçe’nin babası mı?”

“Evet tatlım. Teodora halktan birinin kızıdır. Bizans imparatoruyla evlenince imparatoriçe oldu.”

“Öbür hayvanları sevse de Porfirion’u sevmiyor galiba,” dedim. “Onu görünce çok sinirlendi.”

“Bak orası doğru,” dedi Keroessa. “Porfirion’u hiç sevmez. Sana anlatmıştım ya Porfirion’un Bizans Dönemi’nde ne kadar yaramaz olduğunu, gemilere saldırdığını... Porfirion, Hieria Sarayı’na yiyecek taşıyan teknelere de saldırınca Teodora’nın yemeği gecikirdi tabii; çok sinirlenirdi İmparatoriçe Hazretleri. Artık Porfirion uslandı diyorum ama, anlatamıyorum ki Teodora’ya. Balinayı her gördüğünde öfkeden deliriyor böyle.”

“Yemekler niye tekneyle geliyor? Hieria Sarayı’nda yiyecek yok mu?”

“Var tatlım, ama İmparatoriçe Hazretlerinin canı olmadık bir yemek çekmiş olabilir, karşıdaki saraydan getirilmesini emredebilir. O zaman zavallı hizmetkârların ödü kopar, balina tekneye saldıracak da imparatoriçenin yemeği yetişmeyecek diye.”

Biz konuşurken Amikos tekneyi sahile yanaştırıp sarayın iskelesine bağlamıştı. Üçümüz birlikte karaya çıkıp Teodora’nın yanına gittik. Teodora oturduğu banktan kalkmış, sarayın bahçesindeki mozaik yolda dolaşmaktaydı. Başındaki mor çiçekli tacın iki yanından sarkan rengârenk boncuk dizileri omuzlarına değiyordu. Bizi görünce hemen söylenmeye başladı:

“Porfirion denen o canavarı buraya getirmeyin bir daha! Nefret ediyorum ondan! Pis hayvan! Saldırgan şey!”

“Sakin ol Teodora,” dedi İstanbul Perisi, yumuşak bir sesle. “Kaç kere söyledim, niye anlamıyorsun? Porfirion uslandı artık, benim sözümden çıkmıyor. Endişe etmene gerek yok. Ee, nasılsın bakalım görüşmeyeli?”

“İyiyim,” dedi Teodora, ters ters. Sonra patlak gözlerini bana çevirip baştan aşağı beni süzdü. “Sen kimsin?”

“Pelin,” dedim. “Benim adım Pelin.”

“Pelin, benim arkadaşımdır Teodora,” dedi Keroessa. “Onunla İstanbul’un geçmişinde küçük bir gezinti yapıyoruz bugün. Senin gibi güzel ve akıllı bir Bizans imparatoriçesiyle tanışmasının iyi olacağını düşündüm.”

Bu sözleri duyan Teodora birden değişiverdi.

“Ah, çok teşekkür derim Keroessacığım,” diyerek tatlı tatlı güldü. Az önce öfkeden deliye dönen kadın o değildi sanki.

Sonra bana dönüp yanağımı okşadı.

“Hoş geldin canım. Kusura bakma, tatsız bir karşılama oldu. Elimde değil, o hayvanı görünce sinirlerim tepeme çıkıyor. Normalde hiç de sinirli biri değilimdir.”

“Duy da inanma,” diye mırıldandı Amikos. “Ne huysuz bir kadın olduğunu bütün Bizans bilir.”

“Amikos, ne homurdanıp duruyorsun sen öyle? Nerede benim yemeğim?”

“Bağışlayın İmparatoriçem, teknede unutmuşum. Hemen alıp getiriyorum.”

“Çabuk ol, açlıktan öldüm!” diye bağırdı Teodora, iskeleye koşan Amikos’un arkasından. Sonra bize dönüp gülümsedi. “Hadi kızlar, biz de havuz başında oturalım.”

Çimenlerin arasındaki mozaikli yoldan havuza doğru yürüdük. Teodora yürürken tacından sarkan boncuk dizileri birbirine değerek şıngırdıyordu. O ses yıllarca kulaklarımdan silinmedi. Evlerin balkonlarındaki rüzgâr çanlarının şıngırtısı bana hep Teodora’yı ve İstanbul Perisi’yle geçirdiğim o güzel günü hatırlattı.

Mozaikli yolun sonundaki yuvarlak havuzun tam ortasında dev bir kozalak vardı. Kozalağın tepesinden havaya fışkıran sular yağmur gibi havuza yağıyordu. Havuzun kenarlarına aslan heykelleri sıralanmıştı. Aslanların kükremek için açılan ağızlarından havuzun içine sular akıyordu.

“Pek severim bu mermer havuzumu,” dedi Teodora. “Kozalak fıskiyemi beğendin mi Pelin? Altından yapılmıştır. Iustinianus benim için bu sarayı yaptırırken hiçbir masraftan kaçınmadı.”

“Çok güzel,” dedim, havuza hayranlıkla bakarak. “Aa, balıklar da varmış.”

“Iustinianus nerede?” diye sordu Keroessa. “İçeride mi?”

“Yok,” dedi Teodora. “İmparator Hazretleri Sakarya’ya gitti. Oradaki ırmağın üzerine bir köprü yaptırıyor, adı da Iustinianus Köprüsü olacakmış. Sevgili kocam bugünlerde inşaat işleriyle uğraşıyor şekerim. Ayasofya Kilisesi’ni de yeni yaptırdı biliyorsun.”

Keroessa’yla Teodora kenardaki mermer banka oturup konuşmaya devam ettiler. Ben de balıkları yakından görmek için havuza eğildim. Suyun içinde çeşit çeşit süs balıkları yüzüyordu. Tül kuyruklu kırmızı balıklar, boncuk gözlü kara balıklar, kılçıkları görünen saydam balıklar ve değişik renklerde bir sürü balık vardı. Bazıları bir yere yetişecekmiş gibi aceleyle havuzda dört dönüyor, bazıları yavaş yavaş geziniyordu. Bayılmıştım balıklara.

“Pelin,” diye seslendi Teodora. “Balıklarımı sevdin mi? Bak, başka hayvanlarım da var bu bahçede.”

Teodora’nın işaret ettiği yerde, çiçeklerin arasına sinmiş üç tavşan gördüm. Bembeyaz, pamuk gibi tavşancıklardı bunlar. Sevinçle onlara doğru koşturdum, ama tavşancıklar hoplaya zıplaya kaçıverdiler. Üçü de ayrı yönlere fırladığı için hangisinin peşinden koşacağımı bilemeden öylece bakakaldım arkalarından.

“Hah hah haaaaa...” diye upuzun bir kahkaha attı Teodora. “Tavşanları yakalamak kolay değildir şekerim. Tavuskuşlarım da var, ama kim bilir nereye saklandılar.”

O sırada Amikos göründü. “Buyurun İmparatoriçem, işte yemeğiniz,” dedi, elindeki sepeti Teodora’ya uzatarak. Sonra da komik bir şekilde yerlere kadar eğildi.

“Nerede kaldın?” diye azarladı Teodora, koca adamı. İmparatoriçe yine aksileşmişti. Sepeti Amikos’un elinden kapıp içini karıştırmaya başladı. “Bakalım, neler varmış? Balık mı? Yine mi balık? Bıktım artık balık yemekten!”

Sakallı dev boynunu büktü. “Ama imparatoriçem, bu sabah ellerimle tuttum o istavritleri. Ağzınıza layık...”

“Başka ne getirdin?” diyerek sepeti karıştırmaya devam etti Teodora. “Zeytin, peynir, ekmek... Bu kadarcık mı yani? Değişik bir şey yok mu?”

“Yok,” dedi Amikos üzgün üzgün.

“Kapris yapma Teodora,” diye araya girdi İstanbul Perisi. “Bak, üzülüyor adamcağız. Ye şunları.”

“Yemeyeceğim işte!”

Hemen çantamdaki kurabiye torbasını çıkarıp Teodora’ya uzattım.

“Bunlardan yer misiniz?”

“Nedir bunlar?” dedi Teodora, yan gözle torbaya bakarak.

“Cevizli kurabiye. Anneannem yaptı. Çok güzel kurabiye yapar benim anneannem.”

“Öyle mi?” dedi Teodora. “Eh, bir tadına bakayım bari.” Torbadan bir kurabiye çıkarıp yemeye başladı.

“Hımm, çok güzel olmuş, anneannenin eline sağlık. Bir tane daha yiyebilir miyim canım?”

“Hepsini yiyin,” dedim sevinçle. “Torba sizde kalsın.”

“Oh, sonunda bir şey beğendirebildik imparatoriçe hazretlerine,” diyerek güldü Keroessa. “Hadi çocuklar, biz yolumuza devam edelim artık. Hoşça kal Teodora, yine görüşürüz.”

“Durun,” dedi Teodora. “Bana bu nefis kurabiyeleri getirdiği için Pelin’e bir armağan vermek istiyorum.”

Tacından sarkan mor boncuk dizilerinden birini çıkartıp bana uzattı.

“Benden bir hatıra... Saçına takıp beni hatırlarsın. İstersen bileğine de dolayabilirsin bilezik gibi.”

“Çok teşekkür ederim,” dedim. “Mor en sevdiğim renktir.”

“Benim de,” dedi Teodora. “Hep böyle mor giyinirim ben. Bizans imparatorlarıyla imparatoriçelerinin rengidir mor. Bizler saraydaki mor odada doğar, mor salonda tahta çıkarız.”

“Hıh,” diye tısladı Amikos. “Sanki doğuştan imparatoriçesin de...”

Teodora hemen kaşlarını çatıp Amikos’a döndü. “Ne homurdanıyorsun sen yine?”

“Aldırma Teodora,” diye araya girdi İstanbul Perisi. “O öyle kendi kendine konuşur bazen. Hadi, hoşça kal. İmparatora selam söyle.”

“Güle güleee,” dedi Teodora, ağzına bir kurabiye daha atarak. “Yine beklerim, ama Porfirion’la gelmeyin sakın.”

17. BÖLÜM
DENİZKIZLARI

Teknemiz Fenerbahçe sahilinden uzaklaşınca, açıklarda bekleyen Porfirion gelip yine bizi sırtına aldı. Bizans İmparatoriçesi Teodora artık sahilde küçücük mor bir nokta olarak kalmıştı.

Porfirion hızla yol alıyor, Keroessa ile ben, Marmara’yı seyrederek güzel havanın tadını çıkarıyorduk. Dümenin başındaki Amikos da keyiflenmiş, bir şarkı tutturmuştu. Hiç bilmediğim bir şarkıydı, içinde sık sık “Heyamola” sözcüğü geçiyordu.

“Bak, Hayırsız Ada’ya yaklaşıyoruz,” dedi İstanbul Perisi. “Poseidon’un sarayının tam üstünde olmalıyız.”

Hemen suya eğilip denizin dibini görmeye çalıştım. Ama Porfirion’un sırtından başka bir şey göremedim. Koca balina, altımızda bir ada gibi uzanıyordu. O sırada birden yavaşladı Porfirion. Kuyruğunu da yüzeye çıkarıp hızla suya çarpmaya başladı.

“Niye sinirlendi şimdi bu hayvan?” dedi İstanbul Perisi. Ayağa kalkıp dikkatle balinanın kuyruğuna baktı, sonra o tarafa doğru seslendi:

“Kızım, rahat bıraksanıza hayvancağızı! Niye çekiştirip duruyorsunuz kuyruğunu? Rahatsız oluyor zavallı.”

“Kime söylüyorsunuz,” diye merakla sordum. “Kim çekiştiriyor Porfirion’un kuyruğunu?”

“Kim olacak, denizkızları... Yaramaz şeyler!”

Kulaklarıma inanamıyordum. Sevinç çığlıkları atarak yerimden fırladım.

“Bak, nasıl asılıyorlar hayvanın kuyruğuna,” dedi Keroessa. “Görüyor musun Pelin? Biri kırmızı saçlı, biri de sarışın.” Sonra yine denizkızlarına seslendi: “Evladım, sizin de kuyruğunuza böyle asılsalar hoşunuza gider mi? Bırakın şu hayvancağızı!”

Evet, görüyordum onları! Porfirion’un kelebek biçimli kuyruğunun bir kanadına sarışın denizkızı, bir kanadına kızıl saçlı denizkızı sarılmıştı. Balina, kızları silkip atmak için kuyruğunu suya çarpıp duruyordu, ama çabası boşunaydı. Kızlar kuyruğu hiç bırakmıyor, kuyrukla beraber havalanıp kuyrukla beraber denize dalıyorlardı. O kadar eğleniyorlardı ki, sudan her çıkışlarında kahkahadan kırılıyorlardı.

Büyülenmiş gibi onları seyrediyordum. Çok güzel yaratıklardı. Saçları bellerine dek uzanıyordu. Başlarına sedefli deniz kabuklarından yapılmış taçlar takmışlardı. Rengârenk pullarla kaplı kuyrukları, pırıl pırıl parlıyordu. Tam hayal ettiğim gibiydiler. Ama birden yok oldular. Porfirion’un kuyruğuyla birlikte son dalışlarından sonra, ne onlar çıktı su yüzüne ne de kuyruk.

“Nereye gittiler?” diye bağırdım. “Heey, denizkızları! Neredesiniz?”

“Merak etme,” dedi İstanbul Perisi. “Bir yere gitmediler, işte şuradalar.”

Evet, oradalardı. Sudan başlarını çıkarmış, gülerek bize bakıyorlardı. Şimdi tekneye daha yakın oldukları için yüzlerini iyice görebiliyordum. İkisinin de gözleri denizle aynı renkteydi. Minicik burunları, pespembe dudakları vardı. Çok sevimliydiler.

Ben öyle hayran hayran bakarken, denizkızları birden incecik sesleriyle şarkı söylemeye başladılar. Şarkının sözlerini anlayamıyordum, ama dinledikçe içime garip hisler doluyordu. Şarkı beni onlara doğru çekiyordu sanki, denizkızlarının yanına gitmekten başka bir şey düşünemez olmuştum.

“Bizi çağırıyorlar,” dedi Keroessa. “Denizkızları böyle şarkı söyler gibi konuşurlar işte. Bizi Poseidon’un sarayına götüreceklermiş, öyle diyorlar.”

“Yaşasın!” dedim, sevinçle. Rüyada gibiydim.

“Hadi, atla öyleyse,” diyen yaşlı perinin elimden tutmasıyla ikimiz de kendimizi suda bulduk. Denizkızları hemen yanımıza geldiler. Kollarındaki yosun bilezikleri çıkarıp bize uzattılar. Anlamıştım, bunlar büyülü yosunlardı.

Her şey tam hayal ettiğim gibiydi. Büyülü yosunu yiyince ben de denizkızı olmuştum. Artık kulaklarımın arkasında minik solungaçlarım ve pırıl pırıl parlayan harika bir kuyruğum vardı. İstanbul Perisi’yle bakışıp gülüştük. O da yaşlı bir denizkızına dönüşmüştü, ama çiçekli şapkası hâlâ başındaydı.

Denizkızlarıyla birlikte denizin derinliklerine doğru yüzmeye başladık. Onlar önümüzden gidip bize yol gösteriyorlardı. Denizkızı olmak çok zevkliydi. Pullarla kaplı güzel kuyruğumu sallayarak hızla yol alıyordum. Yanımızdan hiç bilmediğim türlerde rengârenk balıklar geçiyordu. Bazıları tek başına, bazıları sürüler halinde yüzmekteydi. Küçük balıklardan oluşan bir sürü görünce denizkızları “Haydi” diyor, dördümüz birlikte sürünün arasına dalıyorduk. Balıklar çil yavrusu gibi dağılırken denizkızları kahkahadan kırılıyorlardı.

Yolda denizatlarına da rastladık. Hayvanlar Ansiklopedisi’nde denizatlarının resmini görmüştüm, ama avucuma sığacak kadar küçük olduklarını bilmiyordum. İçlerinden birini yakalayıp yakından bakmak istedim. Yavaş yüzdükleri için kolayca yakalanacaklarını düşünmüştüm. Ama hiç de öyle değilmiş. Elimi uzattığım anda hepsi hızla kaçıp denizin derinliklerinde kayboldu. Ben arkalarından bakarken balon gibi şişmiş dikenli bir balık karşıma geçmiş gülüyordu.

Bir ara iki yunusla karşılaştık. Yunuslar bizim denizkızlarını görür görmez neşeyle çevrelerinde dönmeye başladı. Denizkızları da yunuslara sarılıp burunlarına öpücükler kondurdular.

“En sevdiğimiz arkadaşlarımız Huni’yle Muni,” dedi sarışın denizkızı bize.

“Çok tatlıdır bunlar,” diye ekledi kırmızı saçlı denizkızı. “Huni’yle Muni Marmara’nın en akıllı yunuslarıdır.”

Yine şarkı söyler gibi konuşuyorlardı, ama ne söylediklerini anlayabiliyordum artık.

“Ne komik adları var,” dedim. Ben de onlar gibi şarkı söyleyerek konuşmuştum. Bunu fark edince şaşırdım, çünkü bilerek yapmamıştım. Sonra gülmeye başladım. Böyle konuşmamdan daha doğal ne olabilirdi? Artık ben de bir denizkızı değil miydim?

“Bizim adlarımız daha komik,” diye şakıdı kırmızı saçlı denizkızı. “Benim adım Doto, kardeşiminki de Proto. Senin adın ne?”

“Pelin.”

“Senin de kardeşin var mı Pelin?” diye sordu, kırmızı saçlı Doto.

“Yok,” diyerek boynumu büktüm. Bir kardeşim olmasını çok isterdim. Annemle babama çok yalvarmıştım, ama hiç oralı olmamışlardı.

“Üzülme,” dedi, sarışın Proto. “Sen de bizim kardeşimiz olursun. Biz tam elli kız kardeşiz. Elli birinci kardeşimiz de sen ol.”

“Elli kardeş mi? Gerçekten mi?”

“İnanmıyor musun?” dedi kırmızı saçlı Doto. “Kızları çağırayım da gör...” Sonra boynundaki mercan kolyenin ucunda sallanan şeytanminaresini ağzına götürüp düdük gibi öttürdü. Aynı kolyeden Proto’nun boynunda da vardı.

“İçimizden biri bu düdüğü çalarsa diğerleri hemen koşup gelir,” dedi Proto. “Uzaktayken birbirimizi böyle çağırırız biz.”

Düdüğün tiz sesi denizde dalga dalga yayılırken biz de yunuslarla oynayarak diğer denizkızlarının gelmesini bekledik.

Dakikalar geçti, gelen giden olmadı. Doto’yla Proto da benim gibi sabırsızlanmaya başlamışlardı.

“Nerede kaldı bunlar?” diyen Doto, şeytanminaresini bir kez daha öttürdü, biraz daha bekledik, ama kızlar hâlâ ortada görünmüyorlardı. O sırada Keroessa’nın deniz dibindeki bir kayaya doğru yüzdüğünü gördüm. Kayanın üstünde bir sürü denizkestanesi vardı. Keroessa denizkestanelerine dikkatle baktıktan sonra kıs kıs gülerek bizi yanına çağırdı.

“Kızlar,” dedi, Doto’yla Proto’ya göz kırparak. “Az önce bu kayanın üstü bomboştu. Siz düdüğü çaldıktan sonra birtakım denizkestanelerinin yuvarlana yuvarlana buraya toplandıklarını gördüm. Saydım, tam kırk sekiz tane denizkestanesi var. Ayrıca kıkır kıkır gülüp duruyorlar. Benim bildiğim denizkestaneleri böyle sesli gülmez.”

Doto’yla Proto bunu duyunca kahkahalara boğuldular. Sonra da “Kandıramazsınız bizii, bulduk sizii,” diye şakımaya başladılar.

Ben bu konuşmalara hiçbir anlam veremeden şaşkın şaşkın bakarken, denizkestaneleri gözümün önünde denizkızlarına dönüşmez mi!

Şaşkın halimi gören Keroessa, “Denizkızları böyledir işte,” diyerek güldü. “İstedikleri zaman biçim değiştirebilirler. Onlara babalarından geçmiş bir özelliktir bu.” Sonra denizkızlarına seslendi:

“Evladım, babanızla anneniz buralarda mı? Gelmişken onları da göreyim.”

“Annemiz Ege Denizi’ne mercan toplamaya gitti,” dedi Proto. “Bize pembe mercandan yeni kolyeler yapacak. Ama babamız burada. Düdük sesini duymuştur, birazdan çıkar ortaya.”

Bu konuşmalardan sonra bütün denizkızları çevremizi sararak bize hoş geldiniz dediler. Keroessa’yı zaten tanıyorlardı. Doto, kardeşlerinin adlarını tek tek sayarak onları benimle tanıştırdı: Glauke, Agaue, Melite, Panope, Tetis, Deksamene... Saymakla bitmiyordu, hepsinin adını aklımda tutmam imkânsızdı. Ama onlar benim adımı hemen öğrenmişlerdi. Doto’nun tanıttığı her denizkızı “Hoş geldin Pelin,” diyerek yanağıma bir öpücük konduruyordu. Çok tatlı ve arkadaş canlısı kızlardı.

Sıra son denizkızına gelmişti. O, içlerinde en gösterişli olanıydı. Başında diğer kızların taçlarından çok daha büyük ve incilerle süslü bir taç vardı.

“Vee, güzeller güzeli ablamız, Kraliçe Amfitrite,” dedi Doto.

Keroessa bana, “Amfitrite Poseidon’la evlidir,” diye açıklama yaptı. “Onun için denizlerin kraliçesidir.”

“Kardeşlerim,” dedi Amfitrite. “Çok sevdiğimiz Keroessa’yı yine aramızda görmek ne güzel, değil mi? Uzun zamandır gelmiyordu denize. Üstelik sevgili Kerossacığımız bugün bize tatlı mı tatlı bir konuk getirmiş. Pelin’i hepimiz çok sevdik, o da bizim kardeşimizdir artık. Haydi, şimdi saraya gidip konuklarımızın şerefine güzel bir sofra kuralım.”

Kraliçenin tiz sesiyle harika bir şarkı gibi söylediği bu sözler üzerine denizkızları sevinç çığlıkları attılar. Sonra hep birlikte Poseidon’la Amfitrite’nin yazlık sarayına doğru yüzmeye devam ettik. Sevimli yunuslar Huni’yle Muni de bizi izledi.

18. BÖLÜM
DENİZ CANAVARI

Denizkızlarının arasında sevinçten uçarak yüzüyordum. Mutluluk denizinde yüzmek dedikleri bu olsa gerekti. Hepimiz neşe içinde konuşup gülüşüyorduk. Yolda rastladığımız balıklardan bazıları şaşkın şaşkın, bazıları ilgisizce bakıyorlardı kalabalık ve şamatacı grubumuza. Şarkılı konuşmalarımız, sonu gelmez kahkahalarımız denize yayılıyordu. Sanki bir opera sahnesindeydim. Opera sanatçıları da tıpkı denizkızları gibi konuşurlardı. Operayı anneannemden öğrenmiştim. Anneannem opera seyretmeyi çok sever, ara sıra beni de operaya götürürdü. İlk götürdüğünde, perdenin açılmasını beklerken “Oyuncuların şarkı söyleyerek konuştuğu tiyatro oyunu” diyerek açıklamıştı operayı bana. Ama oyun başlayınca bu şarkıların bildiğim şarkılara benzemediğini görmüştüm. Bunlar bağırmalı şarkılardı. Sahnedeki sanatçılar oyundaki her sözü şarkı olarak söylerken öyle çok bağırıyorlardı ki... İlk başta garipsemiştim, ama zamanla kulağım alışmış ve operadan zevk almaya başlamıştım. Opera şarkılarına “arya”, operanın kadın sanatçılarına “soprano” deniyordu. Erkek sanatçıların ise üç ayrı adı vardı. Onlar seslerinin kalınlığına göre tenor, bariton ve bas olarak adlandırılıyorlardı. Baslar en kalın seslilerdi, gerçekten de bas bas bağırırlardı sahnede. Anneannem dünyaca ünlü sopranomuz Leyla Gencer’e hayrandı. Bir gün beni onun başrolde oynadığı Aida operasına götürmüştü. Konusu eski Mısır’da geçen bir operaydı Aida. Anneannem bu operanın müziğinin ünlü İtalyan besteci Giuseppe Verdi’nin eseri olduğunu söylemişti. Müzik harikaydı, ama ben asıl dekor ve kostümlerden etkilenmiştim. Sahnede gerçek bir Mısır sarayı vardı sanki. Resimlerle süslü duvarlar, kocaman sütunlar, rengârenk giysiler içindeki Mısırlılar ve bütün bunların ortasında Prenses Aida rolündeki Leyla Gencer! Bugün de evimde hâlâ Leyla Gencer’in plaklarını dinler ve bana opera zevkini aşılayan canım anneannemi sevgiyle anarım. Onunla birlikte yıllarca pek çok opera seyrettik. Ama operaya bu kadar düşkün olan anneannemin komik bir yanı vardı: Bazen operada uyuyakalırdı. Sorduğum zaman “Uyumuyorum ben, gözlerimi kapatıp ruhumla dinliyorum müziği,” derdi. Tabii ki buna hiç inanmazdım. Bana göre resmen horul horul uyuyordu.

Denizin derinlikleri hem güzel, hem de biraz ürperticiydi. Bazen nereden geldiğini anlayamadığım bir ışıkla aydınlanan yerlerden geçiyorduk, o zaman altımızdaki yosun tarlaları fosforlu kalemle boyanmış gibi parlıyordu. Yosunların arasındaki kayalara yapışmış baygın gözlü ahtapotlar, yosunlarla birlikte bir sağa bir sola sallanan oyuncu yılan balıkları sanki bana göz kırpıyordu. Bazen de korkunç denizaltı mağaralarının yanından geçiyorduk. Kocaman açılmış karanlık ağızlarıyla bizi yutmaya hazırlanan canavarlara benziyordu bu mağaralar. Belki de içlerinde deniz canavarları yaşıyordu. Yalnız başıma buralarda dolaşmaya asla cesaret edemezdim. İyi ki denizkızı kardeşlerim yanımdaydı. İnsan bu neşeli sopranoların arasında hiçbir şeyden korkmuyordu.

Ama korkabilirmiş... Çok geçmeden bunu anlayacaktım.

Bir ara bir deniz uçurumunun üstünde yüzüyorduk. Uçurumun tepesindeki kayalarda yine karanlık ağızlı bir canavar mağarası vardı. Mağaranın yanından geçerken “Acaba burada bir canavar var mıdır, varsa nasıl bir yaratıktır?” diye düşünüyordum. Aklıma gelen başıma geldi. Birden mağaranın ağzından kara bir gölge fırlamaz mı! Balık kuyruğum korkudan tir tir titremeye başlamıştı. Demek bu mağaralarda gerçekten canavarlar yaşıyordu. Keroessa ve denizkızları da benim kadar kadar korkmuş görünüyorlardı. Herkes olduğu yerde donup kalmıştı.

“Sakın kıpırdama Pelin,” diye fısıldadı Keroessa. “Denizlerin en acımasız canavarı Skilla’dır bu. Denizde hareket eden her şeyi midesine indirir. Hareket edersek bizi de yutar. O gidinceye kadar kıpırdamadan beklemeliyiz.”

Zaten kıpırdayacak halim yoktu, bir anda taş kesilmiştim. Skilla’ya baktıkça korkudan bayılacak gibi oluyordum. Gördüğüm en korkunç yaratıktı. Şekilsiz bir gövdesi ve tam altı kafası vardı. Kadın yüzlü bu kafalar yılan gibi kıvrılan upuzun boyunların üstünde duruyordu. Hepsinin saçları kapkara, gözleri kan çanağı gibiydi. Vahşice açılmış ağızlarından sivri dişleri görünüyordu.

Ben en küçük bir hareket yapmaktan korkarak heykel gibi dururken, denizkızları birden kıpırdanmaya başladı. Bunu yaratık da hissetmiş olmalıydı. Kafalarını bize doğru uzatarak korkunç sesler çıkarmaya başlamıştı. Her kafasından ayrı bir ses çıkıyordu. Sonra da hızla üstümüze saldırdı.

“Ne yaptınız?” diye haykırdım. “Canavara yem edeceksiniz bizi!”

Hemen geri dönüp kaçmaya çalıştım, ama korkudan kaskatı kesilmiştim, bir türlü hareket edemiyordum. Canavarın sesi iyice yaklaşmıştı. Birazdan midesine inecektim. Annem, babam, anneannem beni asla bulamayacaktı. Belki de ölmezdim. Canavar beni sindiremezse midesine otururdum. Yıllarca canavarın karnında yaşadıktan sonra bir gün kurtulup dönerdim annemlerin yanına. Bunları düşünürken Doto’nun konuştuğunu duydum:

“Gördünüz mü kızlar, Skilla’nın sakalları çıkmış. Dişi bir canavar için ne feci bir durum, değil mi?”

Doto’nun bu sözleri üzerine denizkızları kahkahalara boğuldular. Merakla dönüp baktığımda canavarın gerçekten sakallı olduğunu fark ettim. Altı çenesinin her birinde yosundan sakallar vardı. Canavar da olsa, sakallı bir kadın komik görünüyordu doğrusu. Elimde olmadan ben de güldüm.

Sakallarıyla alay etmemizin Skilla canavarını öfkeden kudurtacağını sanmıştım. Ama yanılmışım. Tam tersine, birden sakinleşivermişti canavar. Az önce korkudan ödümüzü patlatan o azgın yaratık, çevresine doluşan denizkızlarının ortasında süt dökmüş kedi gibi duruyordu şimdi. Kızların şakacıktan sakallarını çekiştirmesine bile ses çıkarmıyordu.

“Boşuna uğraşma baba, bizi kandıramazsın,” diye şakıdı Proto. “Bu sefer de sakallarını yok etmeyi unutmuşsun. Tanıdık seni.”

Proto bunları söyler söylemez, Skilla canavarı bir anda biçim değiştirerek ihtiyar bir adam oluvermez mi! Tıpkı denizkızları gibi, onun da belden aşağısı balıktı. Kocaman kuyruğu yeşil pullarla kaplıydı. Saçları ve sakalları kıvırcık yosundandı. Kollarının yan kısımlarında, omuzlarından ellerine kadar birer sıra yüzgeç uzanıyordu. Kırış kırış yüzünde boncuk gözleri şefkatle parlayan çok sevimli bir balıkadamdı bu.

“Seni gidi deniz ihtiyarı, beni bile kandırıyordun neredeyse,” dedi Keroessa gülerek.

“Hoş geldin Keroessa!” diye bas bas bağırdı ihtiyar balıkadam. Deniz operamızın bası da sahneye çıkmıştı işte.

“Pelinciğim, bu bizim babamız Nereus,” dedi Proto. “Bazen böyle kılık değiştirerek bizi kandırmaya çalışır, ama her seferinde tanırız onu.”

“Eh, kızları da ondan aşağı kalmıyor,” dedi Keroessa. “Demin denizkestanesi kılığında bizi kandırmaya çalışanlar kimlerdi? Sülalece böyledir bunlar Pelinciğim. Kılık değiştirmeye bayılırlar.” Sonra ihtiyar balıkadama döndü:

“Nereus, bugün küçük arkadaşım Pelin’i de getirdim yanımda. Onu sizlerle tanıştırmak istedim. Poseidon’un sarayına gidiyoruz, sen de gelir misin bizimle?”

“Gelmez miyim,” dedi Nereus. “Oturup sohbet ederiz biraz. Ama önce Pelin’den bir öpücük isterim. O da Nereid’lerden biri sayılır artık.”

Hemen koşup balıkadamın yosun kokan buruşuk yanağına bir öpücük kondurdum. O da beni şefkatle bağrına bastı. Benim arkamdan diğer denizkızları da sırayla babalarını öptü. Sonra hep birlikte yola devam ettik. Deniz İhtiyarı Nereus, İstanbul Perisi Keroessa ve Denizler Kraliçesi Amfitrite önden yüzüyor, biz denizkızları da onları izliyorduk.

“Nereid’ler kim?” diye sordum, yanımda yüzen mavi saçlı güzel Melite’ye.

“Biziz canım,” dedi. “Nereid’ler Nereus’un kızları demektir. Denizlerde böyle tanırlar bizi.”

19. BÖLÜM
POSEİDON’UN SARAYI

Poseidon’un sarayı uzaktan görünmüştü. Kabartmalarla süslü üçgen çatısını ve çatının altına sıralanmış sütunları seçebiliyordum artık. Saraya yaklaştığımızda önündeki bahçe de ortaya çıktı. Çimen gibi yosunlarla kaplı, renk renk deniz çiçekleriyle dolu kocaman bir bahçeydi burası. Çiçeklerin arasında dünyanın en güzel balıkları dolaşıyor, bahçenin kenarlarına sıralanmış yeşilli mavili taşların üstünde pembe karidesler keyif yapıyordu. Bir kenarda incilerle dolu bir havuz vardı. Bunu babamla gittiğimiz eğlence parkındaki top havuzuna benzettim. O havuzdaki rengârenk topların arasına gömülmeye bayılırdım.

Bu güzel bahçenin üstünde Poseidon’un sarayı tüm görkemiyle yükselmekteydi. Sarayın taş çatısının üçgen yüzeyine balık kabartmaları oyulmuştu. Üçgenin sivri ucunun tam tepesinde koca bir asa duruyordu. Poseidon’un simgesi olan üç dişli çatal biçimindeki asaydı bu.

Huni’yle Muni de oradaydı. Diğer balıklarla birlikte bahçede dolanıp duruyorlardı. Demek hızla yüzüp bizden önce varmışlardı saraya.

Bahçenin içinden geçerek saraya doğru yüzdük. Sarayın girişindeki sütunların arasında koca bir istiridye vardı. Kabukları kapalı olduğundan içini göremiyordum. O kadar büyük bir istiridyeydi ki, içindeki inci dev gibi olmalıydı. O sırada istiridyenin arkasından üç balık çocuk fırladı. Sapsarı kıvırcık saçlı, mavi kuyruklu, çok sevimli oğlanlardı bunlar. Amfitrite’yi görür görmez “Anneee!” diye bağırarak kuyruğuna yapıştılar.

“Bunlar benim üçüz Triton’larım,” dedi Amfitrite bana. “Doğduklarında bile çok yaramazdılar. O yüzden hepsine Triton adını koyduk. Çağırınca üçü birden geliyor. Tek tek seslenip peşlerinden koşmakla uğraşmıyoruz koca denizde.”

Oğlanlar gerçekten yaramazdı. Bir anda annelerini bırakıp teyzelerinin arasına daldılar. Çığlıklar atarak kâh kızların saçlarına asılıyor, kâh kuyruklarını yumruklayıp kaçıyorlardı. O kadar hızlı yüzüyorlardı ki, onları yakalamak imkânsızdı. Bu kargaşadan ben de payımı aldım. Triton’lardan biri saçımı çekince acıyla “Ahh!” diye haykırmışım. Bunu gören Kraliçe Amfitrite birden köpürdü.

“Yeter artık!” diye bağırdı tiz soprano sesiyle. “Kendinize gelin Triton’lar, yoksa ben bilirim yapacağımı!”

Oğlanlar birden sus pus olup istiridyenin arkasına sindiler. Annelerinin sözleri onları korkutmuştu. Yaramazlığa devam etseler kötü bir ceza alacaklarını biliyorlardı herhalde. Acaba ne yapacaktı Amfitrite? Ne ceza verecekti ki Triton’lar bu kadar korkmuştu? Bunu kendisine sorduğumda, “Hiç...” diye cevapladı gülerek. “Böyle azdıkları zaman ‘Ben bilirim yapacağımı,’ diyorum, hemen uslanıyorlar. Şimdilik bu gözdağı yetiyor. Belki de ne yapacağımı bilmedikleri için korkuyorlardır. Ama bir gün karşıma dikilip ‘Ne yapacaksın?’ diye sorsalar, inan ne cevap vereceğimi ben de bilmiyorum canım.”

Güzel Kraliçe bunları söyledikten sonra bir kahkaha attı. Annelerinin gülmesinden yüz bulan Triton’lar hemen saklandıkları yerden çıktı. Oradan geçen bir ahtapotu kaşla göz arasında yakalayıp hayvanın kollarını birbirine düğümlediler. Zavallı hayvancık bohça gibi olmuştu. Kıvranıp duruyor, olduğu yerde hacıyatmaz gibi sağa sola devrilmekten başka bir hareket yapamıyordu.

“Sizi gidi küçük canavarlar, çabuk çözün şu hayvancağızı!” diye bağırdı Proto.

“Çözmeyeceğiz işte, çözmeyeceğiz!” dediler bir ağızdan.

“Yavrum, niye eziyet ediyorsunuz hayvana?” dedi Keroessa. “Sizi de böyle bağlasalar hoşunuza gider mi?”

Triton’ların buna cevabı, bahçedeki çiçeklerin arasına kaçıp oradan bize dil çıkarmak oldu. Sonra inci havuzuna geçtiler, incilerin arasında zıp zıp zıplamaya başladılar.

Amfitrite fena halde öfkelenmişti. En tiz perdeden bağırarak çocukları azarladı:

“Sizi yaramazlar, rezil ettiniz beni konuklarıma! Çabuk buraya gelin, yoksa ben bilirim...”

Ama sözünü bitiremedi. Birden tüyler ürperten bir çığlık duyulmuştu. Ne oluyor demeye kalmadan, bir kayanın arkasından fırlayan Skilla canavarı Triton’ların üstüne yürümez mi! Hâlâ bize dil çıkarıp şaklabanlık yapan yaramaz oğlanlar neye uğradıklarını şaşırdılar. Arkalarına bile bakmadan saraya kaçıp sütunların arkasında gözden kayboldular.

“Niye böyle yapıyorsun baba?” diye çıkıştı Amfitrite, sakallı Skilla’ya. “Hani karışmayacaktın benim terbiye sistemime?”

“Bırak şimdi sistemi mistemi,” diyerek güldü, tekrar kendi biçimine dönen Nereus. “Bu kerataların laftan anlayacağı yok. Küçük canavarların hakkından büyük canavar geldi işte. Hiç olmazsa bugünlük rahat edersin yavrum.”

“Ama bir daha böyle korkutmayacaksın çocukları, tamam mı?”

“Tamam,” diyen Nereus, hemen konuyu değiştirdi: “Poseidon nerelerde yahu? Geldiğimizi duymadı mı? Hadi bir sofra kurun artık, benim karnım acıktı.”

Bunun üzerine Kraliçe, sarayın önündeki dev istiridyeye yaklaşıp üstteki kabuğu kaldırdı. Ben istiridyenin kocaman incisini görmeyi merakla beklerken kabuğun altından Poseidon çıkmaz mı? İstiridyenin içinde yan gelmiş yatıyor ve horul horul horluyordu. Müzedeki heykelinden bildiğim için şıp diye tanımıştım onu. Heykelinden tek farkı kuyruklu olmasıydı. Heykelde ayakları vardı, ama bence Denizler Tanrısı’nın böyle balık kuyruklu olması daha doğruydu.

“Poseidon, Poseidooon!” diye seslendi Amfitrite, her zamanki gibi arya söylercesine. Ne var ki, Poseidon istifini bozmadan horlamaya devam etti. Kraliçe yine seslendi. Bu kez daha yüksek perdeden bağırdığı için Poseidon’u uyandırmayı başarmıştı.

“Ne var, ne oluyor?” dedi Poseidon yerinden zıplayarak. “Aa, sen miydin karıcığım? Ben de sizi beklerken uyuyakalmışım.”

O da Nereus gibi bas sesliydi. Ama yeşil pullu kuyruğu Nereus’unkinden daha büyüktü.

“Şaşıyorum sana, bu gürültüde nasıl uyuyabiliyorsun?” diyerek güldü Amfitrite. “Yaramaz oğulların ortalığı ayağa kaldırdı az önce. Hadi kalk artık, karadan gelen konuklarımız var. Bak, Keroessa bizi ziyarete gelmiş, küçük arkadaşı Pelin’i de getirmiş yanında.”

“Biliyorum, biliyorum,” dedi Poseidon, yerinden doğrularak. “Huni’yle Muni haber verdi. Hoş geldin Keroessa, hoş geldin Pelin. Sizler de hoş geldiniz Nereid’ler. Ooo, Nereus da buradaymış. Hepinizi bir arada görmek ne güzel. Gelin, oturun şöyle.”

Denizler Kraliçesi, İstanbul Perisi ve Deniz İhtiyarı, Poseidon’un yanına oturdular. İstiridye dördünü de alacak kadar büyüktü. Onlar kendi aralarında sohbet ederken, biz denizkızları da bahçedeki yumuşacık yosunların üstüne yayılıp konuşmaya daldık. Bir ara Kraliçe Amfitrite’nin yerinden kalkarak saraya girdiğini gördüm. Doto ve birkaç denizkızı da onu izlediler. Çok geçmeden sarayın kapısında beliren Doto, yemeğin hazır olduğunu söyleyip bizi sofraya davet etti. Çok acıkan Nereus başta olmak üzere hepimiz saraya girdik.

Sarayın içi de dışı kadar güzeldi. Geçtiğimiz salonlar deniz yaratıklarının heykelleriyle ve yunus balığı biçiminde sütunlarla süslenmişti. Yerler halı gibi mozaiklerle kaplıydı. Minik, renkli deniz taşlarından yapılmış çok güzel mozaiklerdi bunlar. Mobilyalar sedefli deniz kabuklarındandı. İri deniztarakları koltuk, midyeye benzeyen kocaman pinalar da kanepeydi. Pina kanepelerden bazılarının üstüne sünger yastıklar dizilmişti. Balıklar, karidesler, ıstakozlar ve denizyıldızları bu salonlarda serbestçe dolaşıyordu. Bazı sütunlara şeytanminareleri yapışmıştı.

Yemek salonu, iki yanına sütunlar dizilmiş uzun bir koridorun sonundaydı. Salonun ortasında hepimizi alacak büyüklükte taş bir masa duruyordu. Masa, deniz kabuklarından oluşan büyük servis tabaklarına konmuş yemeklerle doluydu. Masanın çevresine iri denizanaları dizilmişti. Mantara benzeyen gövdeleri ve yere sarkan dokunaçlarıyla tıpkı tabureye benziyordu bunlar.

Herkes denizanası taburelerin üstüne yerleştikten sonra yemek servisi başladı. Servisi vatoz balıkları yapıyordu. Amfitrite servis tabaklarını yassı vatozların sırtlarına yerleştiriyor, sonra bu yüzen tepsiler masadakiler arasında gezinmeye başlıyordu. Hepimiz vatozların dolaştırdığı yemeklerden birer parça alıp önümüzdeki istiridye tabaklara koyuyorduk. Deniz ürünlerine düşkün olduğumdan sofradaki yiyeceklerin çoğunu biliyordum. Karides, ahtapot, balık, midye ve deniz börülcesi sevdiğim yiyeceklerdi. Tek fark, bizim bunları pişirmemiz, deniz ülkesindekilerin ise çiğ çiğ yemesiydi. Ama ben de bir denizkızıydım artık, onun için çiğ çiğ yemek bana doğal geliyordu. Hayatımda hiç yemediğim yiyecekler de vardı sofrada. Mesela denizkestanesinin ve denizhıyarının tadını hiç bilmezdim, ikisi de çok lezzetliymiş. İçecek olarak da taze sıkılmış yosun suyu vardı.

Soframız çok neşeliydi. Herkes sohbet ediyor, arada kahkahalar yükseliyordu. Masanın en başında Poseidon’la Amfitrite oturuyordu. Yanlarında Keroessa ile Nereus vardı. Ben de Doto ile Melite’nin arasında oturuyordum. Üçüz Triton’lar da masadaydı. Uslanmış görünüyorlardı. Bir vatoz balığının sırtındaki denizhıyarı salatasını devirmekten başka yaramazlık yapmadılar. Herkes bunu kaza sandı. Ama ben Triton’lardan birinin vatozu çatalıyla dürttüğünü görmüştüm. Canı acıyan vatozcuk sırtındaki tabağı attığı gibi kaçmıştı.

Yemeğin sonuna doğru denizkızları kıpırdanmaya başladılar. Belli ki oturmaktan sıkılmışlardı.

“Doydun mu Pelin?” diye sordu Melite. “Doyduysan bahçeye çıkıp oyun oynayalım mı?”

“Oynayalım,” dedim sevinçle.

Büyükler kendi aralarında sohbete dalmışlardı. Onları masada bırakarak bütün denizkızları bahçeye çıktık. Triton’lar da peşimizden geldi.

“Hadi, saklambaç oynayalım,” diye bağırdı Doto. “Biçim değiştirmek serbest.”

“Ben de biçim değiştirebilir miyim?” dedim Doto’ya.

“Elbette değiştirebilirsin, sen de bir denizkızı değil misin?”

“Nasıl yapacağım peki?”

“Çok basit. Hangi biçime girmek istediğini söylemen yeter... Hadi, yap bakalım.”

“Balon balığı olmak istiyorum,” dedim. Der demez bir anda şişiverdim, her tarafım dikenlerle kaplanmıştı.

“Ha ha ha ha, çok güzel oldun,” dedi Doto. Diğer kızlar da gülerek bana alkış tuttular.

Bu işten çok hoşlanmıştım. Hemen yüzmeye başladım. Ama biraz sakar bir balon balığıydım galiba, çok geçmeden bir kayaya toslayıverdim. Dikenlerimden bazıları kırılmış, canım çok acımıştı.

“Eski haline dönmek istiyorsan içinden söylemeyi unutma,” diye seslendi arkamdan Melite.

“Tekrar Pelin olmak istiyorum,” dedim içimden. Kırık dikenli bir balon balığı olmak hoşuma gitmemişti. Yüzgeçlerimin yerinde kollarımın belirmeye başladığını görünce sevindim.

“Ah, ne yaptın sen!” diye haykırdılar Melite’yle Doto bir ağızdan.

Onlardan duyduğum son sözler bunlar oldu. Birden her yer karardı.

***

Gözlerimi açtığımda Porfirion’daydım. Başımı İstanbul Perisi’nin dizlerine dayamış yatıyordum. O da üzerime eğilmiş merakla yüzüme bakıyordu. Amikos dümenin başındaydı. Son hızla gidiyorduk.

“Hele şükür,” dedi Keroessa, gözlerimi açtığımı görünce.

“Ne oldu?” dedim. “Denizkızları nerede? Sarayın bahçesinde oyun oynuyorduk onlarla. Niye çıktık denizden? Balon balığı olmuştum ben. Daha yeni başlamıştık oyuna.”

“Balon balığı mı olmuştun?” diyerek bir kahkaha attı Keroessa. “Eminim çok yakışmıştır sana.”

“Hiç yakışmadı. Kayaya toslayıp dikenlerimi kırdım, çirkin bir balık oldum.”

“Sonra da eski haline dönmek isteyip ‘Tekrar Pelin olmak istiyorum,’ dedin içinden. Öyle mi?”

“Evet.”

“Şimdi anladın mı peki, niye denizden çıktığımızı?”

“Anladım,” dedim, üzüntüyle. “Denizkızı olmak istediğimi söylemeliydim. Off, ne kadar aptalım!”

“Nefessiz kalıp baygınlık geçirmişsin. Kızlar seni apar topar su yüzüne çıkarıp Porfirion’a götürmüşler. Sonra bana haber verdiler, koşup geldim hemen.”

“Ne güzel eğleniyordum Nereid’lerle,” dedim. “Keşke biraz daha kalabilseydik sarayda. Hep benim aptallığım yüzünden...”

“Üzülme tatlım,” diyerek saçlarımı okşadı İstanbul Perisi. “Ayrılma zamanımız gelmişti zaten. Büyülü yosunun etkisi geçmek üzereydi.”

Susup denize baktım. Uzaklarda, dalgaların beyaz köpükleri arasından bana el sallayan güzel denizkızlarını görür gibi oldum.

20. BÖLÜM
TOMBUL PRENSES

“Amikos!” diye seslendi İstanbul Perisi, keyifle bir ıslık tutturmuş olan sakallı deve. “Şimdi de Üsküdar’a gidelim, Kız Kulesi’ne uğrayalım.”

“Emredersiniz kraliçem,” diyen Amikos yerlere kadar eğildi. Sonra da bana göz kırptı.

Benim aklım hâlâ denizkızlarındaydı. Gözümü denizden ayırmamaya çalışıyordum. Tekrar yüzeye çıkacak olurlarsa onları kaçırmamalıydım. Keroessa bunu hemen fark etti.

“Boşuna bekleme tatlım, gelmezler artık.”

“Niye?” dedim. “Gelirlerse yine büyülü yosun isteyeceğim onlardan. Saraya dönüp biraz daha oynasak olmaz mı?”

“Olmaz, bir günde iki büyülü yosun yiyemezsin, dokunur sana. Denizkızları da gayet iyi bilir bunu. O yüzden bugün görünmezler bir daha.”

“Demek öyle...” dedim, hayal kırıklığı içinde. “Ama başka bir gün yine geliriz, değil mi Keroessa?”

“Geliriz tatlım. Ben de çok severim deniz ülkesini.”

“Deniz ülkesindekiler de sizi çok seviyor, çok da saygı duyuyorlar.”

“Öyledir,” dedi İstanbul Perisi. Sonra kulağıma eğilip sır verircesine fısıldadı: “Biliyor musun, bir zamanlar Poseidon’la evliydim ben. Bizas, ikimizin oğludur. Ne yazık ki uzun süre bir arada kalamadık, dünyalarımız ayrıydı; Poseidon denize aitti, ben karaya. Mecburen ayrıldık, ama hep dost kaldık. Sonra Amfitrite’yle evlendi Poseidon. Bir denizkızı ona daha uygun bir eş oldu.”

Şaşırıp kalmıştım. Demek İstanbul’da ilk kenti kuran Bizas’ın babası Poseidon’du. Bunu hemen defterime not ettim. Öğrendiklerimi unutmamak için yolda ara sıra böyle notlar yazıyordum defterime. Evde ödevimi hazırlarken işimi kolaylaştıracaktı bu notlar. Artık hiç kuşkum yoktu, en güzel ödev benimki olacaktı. Marmara’nın tek balinası Porfirion’un sırtında geziyordum. İstanbul Perisi sayesinde Kadıköy’ün kralı Amikos’la, Bizans İmparatoriçesi Teodora’yla, Deniz Tanrısı Poseidon’la, Deniz İhtiyarı Nereus’la ve bütün denizkızlarıyla tanışmıştım. Hepsinin öykülerini öğrenmiş, yaşadıkları yerleri görmüştüm. Ödevim için bu kadarı bile yeterdi aslında. Ama bu gezi yalnızca bir ödev değil, heyecanlı bir serüvendi benim için. Bitmesini hiç istemiyordum.

“Oğlunuz Bizas nerede?” diye sordum. “Onu da görecek miyiz?”

Bir an gözleri dalar gibi oldu İstanbul Perisi’nin. Sonra hemen neşesi yerine geldi.

“O uzaklara gitti tatlım. Yeni dünyalar keşfedip yeni kentler kurmaya...”

O sırada Amikos, Keroessa’ya seslendi:

“Deniz halkı nasıldı? Keyifleri yerinde mi? Babam beni sordu mu hiç?”

“Sormaz mı?” dedi Keroessa. “Poseidon selam söyledi sana. Özlemiş seni, bir gün ziyaretine gelecekmiş. Deniz halkının da çok selamı var.”

Bu sözler Amikos’u keyiflendirmişti. Gür sesiyle yine o heyamolalı şarkısını söylemeye başladı.

Amikos da Poseidon’un oğlu olduğuna göre, onun annesi kimdi acaba? Keroessa değildi besbelli. Amfitrite de olamazdı, Denizler Kraliçesi, Amikos’tan gençti çünkü. Aklıma takılanları sorduğumda, İstanbul Perisi şu öyküyü fısıldadı kulağıma:

“Amikos’un annesi Melia adlı bir Okyanus kızıydı. Poseidon gençliğinde bu kızı sevmiş, alıp buralara getirmiş. Ama hep yurt özlemi çekmiş kızcağız, Marmara Denizi de, Ege de dar gelmiş ona. Okyanus özlemiyle yanıp tutuşuyormuş her gün. Sonunda dayanamamış, oğlunu da yanına alıp yurdunu ziyaret etmek istemiş. O zamanlar Amikos çok küçükmüş. Yol uzun olduğu için Poseidon annesiyle yollamamış onu. Böylece Melia yalnız başına gitmiş. Gidiş o gidiş... Bir daha haber alınamamış ondan. Belki de Okyanus’a varamadan yolda bir deniz canavarına yem olmuştur zavallı. Amikos annesiz kalınca huysuzlaşmış, büyüdükçe önüne geleni yumruklar olmuş. Boksörlüğü o günlerden kalmadır işte. Sonrasını biliyorsun, Poseidon onunla baş edemeyince bir süreliğine saraydan sürgün etti. Amikos da karaya çıkıp Kadıköy’e yerleşti, oraların kralı oldu.”

“Demin o niye gelmedi bizimle deniz ülkesine?”

“Gelemez tatlım, çünkü toprak yemiş. Deniz halkından birisi karaya çıkınca toprak yerse bir daha deniz ülkesine dönemez. Toprak yiyenler kara halkından olur, sonsuza dek karada yaşamak zorunda kalır. Büyülü yosun da fayda etmez onlara. Amikos onu sürgün eden babasına o kadar kızmış ki, bir daha Poseidon’un yanına dönmemek için karaya çıkar çıkmaz toprak yemiş. Zamanla eski kırgınlıklarını unutup barıştılar, ama iş işten geçmişti tabii. Şimdi ancak Poseidon, Amikos’u ziyarete geldiğinde görüşebiliyorlar. Bazen de Amikos balığa çıktığında Poseidon da sudan başını çıkarıyor, ayaküstü iki laf ediyorlar.”

Biz bunları konuşurken Porfirion Kız Kulesi’ne yaklaşmıştı. Denizin ortasında, Üsküdar kıyılarına yakın bir yerde duran bu kuleyi vapurla karşıya geçerken hep görürdüm, ama oraya hiç ayak basmamıştım. O zamanlar şimdiki gibi lokanta olarak kullanılmıyordu, halka açık değildi. Tepesinde yanıp sönen ışığıyla gemilere yol gösteren bir deniz feneriydi yalnızca.

“Çok eski bir kuledir bu,” dedi İstanbul Perisi. “2500 yıldır burada duruyor. Bizans Dönemi’nden kalmadır.”

“Kuleye girebilecek miyiz?” diye sordum. “Yasak olduğunu duymuştum.”

“Evet, yasaktır. Kuledeki kızın babası kimsenin içeri girmesine izin vermez. Bir tek ben girebilirim.”

“Aa!” dedim şaşkınlıkla. “Kulede bir kız mı var? Hiç bilmiyordum.”

“Var tabii,” diyerek güldü İstanbul Perisi. “Birazdan göreceksin, çok cici bir kızdır. Onun için Kız Kulesi deniyor buraya.”

“Bekçinin kızı mı? Babam kulenin bir bekçisi olduğunu söylemişti.”

“Aslında bir Bizans prensesidir o, Üsküdar tekfurunun kızıdır. Bekçi, Prenses’e göz kulak oluyor, ona yemek getiriyor. Zavallı kızın bekçiden ve benden başka kimseyi gördüğü yok zaten. Tekfur, kızcağızı buraya kapattı. Ne dışarıdan bir yabancı girebilir kuleye, ne de Prenses dışarı çıkabilir.”

“Tekfur ne demek?”

“Bizans valilerine tekfur denir tatlım. Kendi bölgelerinin kralıdır onlar.”

“Tekfur niye kuleye kapattı kızını? Ne biçim babaymış!”

“Kötülüğünden kapatmadı aslında... Kâhinin biri, kızının on sekiz yaşına geldiğinde öleceğini söylemiş tekfura. Güya zehirli bir yılan sokacakmış Prenses’i. Tekfur da kızını yılanlardan korumak için denizin ortasındaki bu kuleye kapatmaktan başka çare bulamadı.”

Bu arada Amikos tekneyi Kız Kulesi’ne yanaştırmıştı. Porfirion yine teknenin altından uzaklaşıp açıklara gitmiş olmalıydı. Amikos bizi kulenin rıhtımına çıkardıktan sonra tekrar tekneye döndü. Arka tarafa uzanıp yüzünü güneşe verdi.

“Yorulmuşum,” dedi. “Sizi beklerken biraz kestireyim bari şurada.”

Biz de Keroessa’yla kulenin kapısına gittik. Prenses’i çok merak ediyordum. Nasıl bir kızdı acaba?

Keroessa kapıyı tıklatır tıklatmaz içeriden telaşlı ayak sesleri duyuldu, sonra da kapı ardına kadar açıldı. Eşikte tombul bir kız belirmişti. Gözlerinin içi gülen, elma yanaklı bir kızdı. Başında yapma çiçeklerle süslü çember biçiminde bir taç vardı. Simsiyah saçları omuzlarına dökülüyordu. Mavi elbisesinin altına kırmızı pabuçlar giymişti.

“Ay kimler gelmiş!” diyerek sevinçle İstanbul Perisi’nin boynuna atıldı tombul Prenses. “Hoş geldin Keroessa!”

“Hoş bulduk canım, nasılsın?”

“Nasıl olacağım, bildiğin gibi işte... Can sıkıntısından patlıyorum. İçeri gelsene, konuşuruz biraz.”

O sırada beni fark etti Prenses. Keroessa’nın tam arkasında durduğum için baştan görmemişti herhalde.

“Ay bir konuğum daha varmış,” dedi. “Sen de hoş geldin canım.” Sonra da boynuma sarılıp şapur şupur öptü beni. Ne tatlı bir prensesti bu böyle.

“Seni Pelin’le tanıştırayım,” dedi Keroessa.

“Ayy ne güzel!” diye bağırdı Prenses. “Uzun zamandır kimseyle tanışmamıştım. Hadi, içeri buyurun.”

Kulenin içi loş ve serindi. Duvarda yarım ay biçiminde kemerli pencereler vardı. Bu küçük pencerelerden giren ışık demetleri havada uçuşan tozları aydınlatıyordu. Mobilyalar anneannemin “eski yüzlü” dediği türdendi. Koltukların kumaşları yıpranmış, ahşap sehpalar çiziklerle dolmuştu. Yere halı gibi hasırlar serilmişti. Odanın en güzel eşyası, rafları kitaplarla dolu olan antika bir kitaplıktı. Bir köşede üst kata çıkan dar bir merdiven görünüyordu.

Prenses bizi pencere kenarındaki masaya buyur etti. Sonra bir koşu mutfağa gidip koca bir tepsi getirdi. Tepside çeşit çeşit kurabiyeler, kekler ve tepeleme dolu bir meyve tabağı vardı. Bunları masaya dizdikten sonra yine gitti, bu sefer de bir börek tabağıyla döndü.

“Çayı da yeni demlemiştim, şansınıza,” dedi, başıyla masanın kenarında duran demliği işaret ederek. “Tek başıma içecektim, ne iyi ettiniz de geldiniz. Hadi buyurun.”

“Bekçi yok mu bugün?” diye sordu Keroessa.

“Yok, şehre indi, yapacak işleri varmış.”

Karnım çok acıkmıştı, börek de çok güzel görünüyordu. Hemen iri bir dilim alıp yemeye başladım. İçinde patates ve kıyma vardı, tadı nefisti. Keroessa da bir dilim aldı. Ama biz daha ilk dilimlerimizi bitirmeden, Prenses ikinci dilimi midesine indirmişti.

“Görmeyeli çok kilo almışsın şekerim,” dedi Keroessa ona. “Her gün böyle börek çörek mi yiyorsun? Bekçiye söyle de sana diyet yemeği getirsin.”

“Ne yapayım, can sıkıntısından kendimi yemeğe vurdum,” diye sızlandı Prenses. “Aslında diyete girmiştim bugün, yalnızca sebze ve meyve yiyecektim, ama sizi görünce sevincimden unutuvermişim.”

Sonra meyve tabağına uzanıp kıpkırmızı bir elma aldı, iştahla dişlemeye başladı.

“Sadece diyetle olmaz, biraz da spor yap,” dedi Keroessa.

“Haklısın, ama nerede spor yapayım? Kulede yürünecek yer mi var? Sabahları Üsküdar sahiline inip yürüyeyim diyorum, ama babam izin vermiyor ki kuleden çıkmama. Biliyorsun işte...”

“Canım, yürüyüşten başka spor mu yok?” diyerek güldü Keroessa. “Günde üç kere kulenin merdivenlerini inip çık, o bile yeter sana.”

“Doğru söylüyorsun, ama çok üşeniyorum. Bu kasvetli kulede ömrüm tükendi, uyuştum kaldım. Canım hiçbir şey yapmak istemiyor artık. Eskisi gibi nakış bile işleyemiyorum. Yalnızca kitap okumak iyi geliyor bana. Kitaplar beni bambaşka dünyalara götürüyor, sıkıntım dağılıyor o zaman.”

Onlar böyle konuşurken, ben de yanı başımdaki kemerli pencereden görünen İstanbul manzarasına dalmıştım.

“Ama çok güzel bir yerde oturuyorsunuz,” dedim Prenses’e. “Kimsenin evinde böyle şahane bir manzara olamaz. Ne kadar şanslısınız.”

“Orası öyle,” dedi Prenses. “Çok özel bir yer burası. İki kıta arasındaki suların üstündeyim. Oturma odam Avrupa manzaralı, yatak odam Asya. Ama manzara da bir yere kadar şekerim, her gün tek başına baka baka bıkıyor insan, kimseyle paylaşmayınca tadı çıkmıyor. Artık ben de insan içine karışmak istiyorum. İstanbul sokaklarında yürümek, kalabalık yerlerde gezmek istiyorum. On sekiz yaşımı çoktan geçtim, hâlâ bu kuleden burnumu çıkarmadım. O aptal falcının sözleri fos çıktı, on sekizimde ölmediğime göre ölmem artık diyorum babama, ama laf anlamıyor ki adam! Off, Battal gelse de kurtarsa beni.”

“Battal Gazi mi?” diye sordum. Aklıma Cüneyt Arkın’ın oynadığı Battal Gazi filmi gelmişti. Bu tarihi filmi televizyonda izlemiştim. Türk komutanı Battal Gazi rolündeki Cüneyt Arkın, İstanbul’u Bizanslıların elinden almak için onlarla savaşıyordu.

“Ta kendisi!” dedi Prenses, gözleri parlayarak. “Tanır mısın şekerim? Ne kadar yakışıklı, değil mi?”

“Evet, annemle anneannem de çok beğenirler onu.”

“Ah, beğenmeyen mi var? Ama hiç kıskanmam, çünkü Battal yalnızca beni seviyor. Yıllar önce babamın askerleriyle savaşırken Üsküdar’a gelmişti. Ben de o gün hava almak için kulenin rıhtımında dolaşıyordum. Kıyıdan görmüş, pek beğenmiş beni. Sonra bana yemek getiren bekçiyle beraber kuleye geldi bir gün. Gemici kılığına girmişti. Görür görmez âşık olduk birbirimize. Bekçi görmeden yanına gittim, gizlice konuştuk. Beni bu kuleden kurtarmaya söz verdi. ‘Bir gün gelip seni kaçıracağım, beni bekle...’ dedi. Yıllardır Battal’ı bekliyorum. Bir gün mutlaka gelecek.”

“Gelecek tabii,” diyerek Prenses’in yanağını okşadı Keroessa, küçük bir çocuğu avutmak istercesine. Prenses’e acıyarak baktığını fark ettim.

“Birer çay daha alır mısınız?” dedi Prenses. “Şu kurabiyelerden hiç yemediniz. Meyveli keklerim de pek güzel.”

“Teşekkür ederiz tatlım, hepsinden yedik, ellerine sağlık,” dedi Keroessa. “Yukarıya çıkalım mı biraz? Pelin bir de kulenin tepesinden baksın manzaraya.”

“Elbette,” dedi Prenses. “Yukarısı biraz dağınık, ama kusura bakmazsınız artık. Etrafı toparlamaya bile üşenir oldum son günlerde. Neyse, siz yabancı değilsiniz. Hadi, çıkalım.”

Masadan kalkarken Prenses kaşla göz arasında ağzına bir kurabiye tıkıverdi. Bunu Keroessa’ya belli etmeden yapmıştı. Benim gördüğümü anlayınca parmağını dudağına götürüp sus işareti yaptı. Anlaşılan bu tombul kızın diyete başlaması zor olacaktı.

Dar merdivenden ikinci kata çıktık. Orası Prenses’in yatak odasıydı. Dağınık yatağının başucundaki komodinin üstü tepeleme kitap doluydu. Bazı kitaplar da yerlere yayılmıştı. Kenardaki kanepenin üstünde bir giysi yığını vardı. Prenses sırtından çıkardığı giysileri dolaba kaldıracağına bu kanepeye fırlatıveriyordu herhalde. Bunu ben de yapardım. Anneannem, odama saçtığım giysileri söylene söylene toplar, yerlerine kaldırırdı. Ama bu zavallı Prenses’in arkasını toplayacak biri yoktu.

Merdiveni çıkmaya devam edip üçüncü kata yöneldik. Prenses önde, ben hemen arkasındaydım. O sırada Keroessa’nın aşağıdan seslendiğini duyduk.

“Kızlar, siz çıkın yukarıya, ben tuvalete uğrayıp geleceğim,” diyordu.

Böylece biz de kulenin en üst katı olan üçüncü kata çıktık. Bu kat eski püskü eşyalarla doluydu. Eşyalardan bazıları duvar kenarına çekilmiş, üstlerine örtüler örtülmüştü.

“Burası da ardiye gibi bir yer işte,” dedi Prenses. “Kullanmadığım eşyalar duruyor. Ama öyle güzel bir balkonu var ki... Dünyada eşi benzeri yoktur bu balkonun manzarasının. Keroessa o yüzden görmeni istedi.”

Prenses’le birlikte kuleyi çepeçevre saran balkona çıktık. Kız Kulesi’nin tepesinden İstanbul’a bakıyordum. Dört bir yanım denizdi. Karşımdaki Avrupa yakasında zarif minarelerle süslü Tarihi Yarımada uzanıyordu, arkamda da Anadolu yakası. Altımızdan vapurlar geçiyor, başımızın üstünde martılar uçuşuyordu.

Manzarayı hayranlıkla seyrederken denizde iki yunus gördüm. Suya dalıp çıkarak bir vapurun peşinden gidiyorlardı.

“Aaaa, Huni’yle Muni!” diye haykırdım sevinçle.

Prenses bana garip garip baktı. Hiçbir şey anlamamıştı.

“Yunuslar,” dedim. “Şuradaki yunusları görüyor musun Prenses? Ben tanıyorum o yunusları. İsimleri Huni ve Muni. Denizkızlarının arkadaşı onlar.”

“Öyle mi?” dedi Prenses. “Denizkızlarını da tanır mısın?”

“Tanırım tabii... Biraz önce onlarla birlikteydim denizin dibinde.”

“İyi...” dedi Prenses, küskün küskün. “Bir daha görürsen söyle, bana da uğrasınlar. Uzaktan geçtiklerini görüyorum bazen, el sallıyorum gelsinler diye, ama hiç gelmiyorlar. Gelseler iki laf ederdik, arkadaş olurlardı bana.”

“Söylerim,” dedim. “Ben söylersem mutlaka gelirler, çok severler beni.”

O sırada Keroessa göründü.

“Manzarayı beğendin mi Pelin?”

“Çok beğendim, her yer görünüyor buradan. Huni’yle Muni’yi bile gördüm denizde.”

“Çok sevindim tatlım, ama gitmemiz gerekiyor artık.”

“N’olur gitmeyin,” diye yalvardı Prenses. “Biraz daha kalın, n’olur Keroessa, n’olur!”

“Kalamayız canım, bugün zamanımız kısıtlı. Başka bir gün yine ziyaret ederiz seni Pelin’le.”

“Peki,” diyerek boynunu büktü Prenses. “Ama şimdiden söyleyeyim, o gün bu kadar çabuk bırakmam sizi. Gece yatısına da kalırsınız. Buraya güzel bir yer yatağı yaparım size. Dalgaların sesiyle uyur, martı çığlıklarıyla uyanırsınız. Sabah da aşağıya güzel bir kahvaltı sofrası kurarım, tam denizin üstüne. Ay ne güzel olur! Mutlaka bekliyorum.”

“Geliriz Prensesim,” dedi Keroessa.

Bunu duyan Prenses sevincinden etekleri zil çalarak merdivenden inmeye başladı. Biz de onu izledik. Üç beş basamak sonra birden zınk diye durup bize döndü.

“Ama ya sizden önce Battal gelirse? O zaman evde bulamazsınız ki beni. Battal’la kaçıp gitmiş olurum. Gelince bir de bakmışsınız, kapı duvar.”

“Prensesim, sen buradan kurtul da ben razıyım kapıdan dönmeye,” dedi İstanbul Perisi.

“Ay diyete başlayayım hemen. Battal gelinceye kadar incecik olmalıyım,” diyen Prenses, bizi arkada bırakıp bir solukta ikinci kata iniverdi.

“Ay, ay, ay, burası ne hale gelmiş böyle!” diye bağırdığını duyduk yatak odasından.

İkinci kata geldiğimizde Prenses’in neden öyle bağırdığını anladım. Biraz önce yukarı çıkarken darmadağınık gördüğümüz yatak odası şimdi pırıl pırıldı. Yatak toplanmış, yerdeki kitaplar düzenli bir şekilde üst üste dizilmiş, kanepenin üstündeki giysi yığını yok olmuştu.

“Bir perinin eli değmiş buraya,” dedi Prenses, bana göz kırparak. “Tuvalete gitme bahanesiyle arkada kalıp odayı mı düzeltmiş o peri? Ah, ne kadar iyisin Keroessa, çok teşekkür ederim, canım benim. Ayy, kitapların tozunu bile almışsın.”

“Bir şey değil tatlım,” dedi Keroessa, “küçücük bir yardım sadece...”

“Evet,” diye söze karıştım. “Bir peri için bunlar çok kolay işler.”

Böyle konuşa konuşa en alt kata indik. Prenses az önce çay içtiğimiz masada kalan patatesli börekleri peçeteye sarıp elime tutuşturdu.

“Sen bu börekleri çok sevdin Pelinciğim. Yolda acıkırsan yersin.”

Sonra Prenses’le vedalaşıp tekneye atladık. Amikos çoktan uyanıp dümenin başına geçmişti. Kız Kulesi arkamızda gitgide küçülürken, tombiş Prenses gözden kayboluncaya dek ona el salladım. İçimden Battal Gazi’nin bir an önce gelip onu kurtarmasını diledim.

“Şimdi de Avrupa yakasına geçelim,” diye seslendi Keroessa, Amikos’a. “Galata Kulesi’ne gidiyoruz.”

21. BÖLÜM
UÇAN ADAM

Porfirion uçar gibi karşı kıyıya doğru yol almaktaydı. Her yerde martılar vardı. Bazıları Porfirion’la yarış edercesine bizimle birlikte uçuyor, bazıları denize dalıp çıkarak yiyecek arıyordu.

“Şimdi seni İstanbul’un bir başka tarihi kulesine götüreceğim tatlım,” dedi İstanbul Perisi. “Orada da tanışmanı istediğim biri var.”

“O da mı prenses?”

“Hayır,” diyerek bir kahkaha attı Keroessa. “Her kulede bir prenses olacak değil ya. Bu seferki kulenin kahramanı, bir erkek... Çok ilginç biridir kendisi, gidince görürsün. Hadi, martılara yem verelim şimdi.”

“Ne vereceğiz?” dedim. “Prenses’in böreklerini severler mi acaba?”

“Yok, onları sen yiyeceksin,” diyen Keroessa, çantasından bir kesekâğıdı çıkarıp bana uzattı. “Al, bunlardan ver martılara. Yanımda her zaman onlara göre bir yiyecek bulunur tatlım.”

Keroessa’nın verdiği kesekâğıdı kuru ekmek ve simit parçalarıyla doluydu. Bir simit parçası alıp havaya fırlattım. Başımızın üstünde uçan bir martı, simidi havadayken yakalayıp mideye indiriverdi. Onu gören diğer martılar da bir anda başımıza üşüştüler. Attığım yemleri kimisi havada kapıyor, kimisi de denize düşenleri yiyordu. İstanbul Perisi bu manzaraya bayılmıştı. Martılar yemleri havada kaptığı zaman sevinçle el çırpıyordu. İkimiz de öyle mutluyduk ki... Kahkahalarımız martı çığlıklarına karışıyordu.

Böylece, tepemizde bir martı ordusuyla birlikte Karaköy’e vardık. Amikos tekneyi kıyıya yanaştırdı. Orada başka balıkçı tekneleri de vardı. Balıkçılardan bazıları kıyıdaki açık hava kahvesinde oturmuş sohbet etmekteydi. Bazıları da teknelerinde balık ağlarını onarıyordu. O arada bizim martılar Karaköy martılarının arasına karışıp çevreye dağıldılar.

Kıyıya çıktığımızda, Amikos gür sesiyle “Merhabaaa!” diye bağırarak selamladı kahvedeki balıkçıları. Onlar da el sallayarak karşılık verdiler.

“Ben sizinle gelmesem olur mu Keroessa?” dedi Amikos. “Bacaklarım kaç gündür ağrıyıp duruyor, kulenin merdivenlerini tırmanacak gücüm yok bugün. Sizi beklerken buradaki arkadaşlarla sohbet edeyim biraz.”

“Olur,” dedi İstanbul Perisi. “Sen keyfine bak. Biz hemen gidip geliriz.”

Amikos sevinçle kahveye girerken biz de Keroessa’yla birlikte yürümeye başladık.

“İşte Galata Kulesi,” dedi Keroessa. Karşımızdaki binaların tepesinden boynunu uzatmış bize bakan sivri külâhlı kuleyi gösteriyordu. “Bu kule de Bizans Dönemi’nden beri buradadır. Yüzyıllardır kuşbakışı seyrediyor güzel İstanbul’u. Kısa bir yürüyüşten sonra kuleye varacağız tatlım. ”

Uzaktan görünen kule güzeldi ama benim aklım fikrim kulenin kahramanındaydı.

“Kuledeki adamı çok merak ediyorum,” dedim. “Nasıl bir adam acaba?”

“Uçan adam,” diyerek bir kahkaha attı Keroessa.

“Uçan adam mı? Nasıl yani?”

“Nasıl olacak, şu martılar gibi işte... Kanatlanıp uçuyor adam. Sabret, birazdan göreceksin kendisini.”

Bu arada Karaköy’ün üst taraflarına doğru ilerleyip bir caddeye girmiştik. Keroessa, bu caddenin “Bankalar Caddesi” olduğunu söyledi. Eskiden bütün bankalar orada olduğu için caddenin adı böyle kalmış. Güzel tarihi yapıların sıralandığı caddede biraz yürüyünce kendimizi merdivenlerin önünde bulduk. S harfi gibi kıvrılarak yukarıda birleşen çok değişik merdivenlerdi bunlar.

“Bu merdivenler bizi üstteki sokağa çıkaracak tatlım,” dedi İstanbul Perisi. “Kestirmeden gidip çabucak varacağız Galata Kulesi’ne. Ne zarif merdivenler, değil mi? On dokuzuncu yüzyılda İstanbul’da yaşayan Kamondo ailesi yaptırdı burayı. O yüzden Kamondo Merdivenleri adı verilmiştir.”

O sırada arkamızdan gelen genç bir kız Keroessa’ya seslendi:

“Teyze, komando merdiveni diye bir yer varmış buralarda, biliyor musunuz?”

“Komando değil o kızım, Kamondo,” dedi Keroessa. “İşte, tam önünüzde duruyor Kamondo Merdivenleri.”

Kız, teşekkür edip merdivenlere atladı, basamakları bir solukta çıkarak gözden kayboldu. Merdivenlerin adını yanlış söylediği için biraz utanmıştı galiba. Hele “teyze” dediği kişinin İstanbul Perisi Keroessa olduğunu bilse, kim bilir nasıl utanırdı.

Kamondo Merdivenleri’ni çıktıktan sonra eski evlerle dolu dar sokaklardan geçtik. Keroessa oraya Galata dendiğini, İstanbul’un en eski semtlerinden biri olduğunu anlattı.

“Çok severim Galata’yı,” dedi. “Bu sokaklara tarihin kokusu sinmiştir tatlım. Bizans’tan Osmanlı’ya, Osmanlıdan günümüze, İstanbul’un her dönemine ait yapılar görebilirsin burada.”

Onu dinlerken bir yandan da uçan adamı düşünüyordum. Süpermen gibi biri miydi acaba? Ama Keroessa adamın kanatlanıp uçtuğunu söylemişti. Süpermen’in kanatları değil, yalnızca bir pelerini vardı. Tam Keroessa’ya soracaktım ki, kendimizi Galata Kulesi’nin önünde buluverdik.

“İşte geldik,” dedi Keroessa, karşımızdaki meydanda göklere yükselen koca kuleyi işaret ederek.

Başımı kaldırıp kuleye baktım. Taştan yapılmış dev bir silindire benziyordu. Upuzun gövdesinde hiç pencere yoktu. Yalnızca tepesindeki külâhın altında küçük pencereler görebildim.

Kulenin kapısından içeri girdiğimizde yüksek tavanlı, yarı karanlık bir salonla karşılaştım. Etrafta kimse görünmüyordu.

“Uçan adam nerede?” diye sordum Keroessa’ya.

“Yukarıdadır,” diyerek yandaki duvarda bulunan küçük bir kapıyı gösterdi. “Buradan çıkacağız. Dokuz kat tırmanmaya hazır mısın tatlım?”

“Hazırım,” dedim. Uçan adamla bir an önce tanışmak istiyordum.

Keroessa’nın gösterdiği kapının içinde yukarı çıkan dar bir merdiven vardı. Onu arkada bırakıp heyecanla merdivene atıldım. Kulenin içinde döne döne yukarı tırmanıyordu bu merdiven. Birkaç kat çıktıktan sonra nefes nefese kalmıştım. Dinlenmek için durduğumda aşağıdan Keroessa’nın seslendiğini duydum.

“Pelin, beni bekle,” diyordu. “Senin kadar hızlı çıkamıyorum ben.”

O yıllarda henüz kuleye asansör yapılmamıştı. Şimdi herkes asansöre binip rahat rahat kulenin tepesine çıkabiliyor. Ama o gün biz o bitmez tükenmez merdiveni tırmanmak zorundaydık.

En üst kata vardığımızda ikimiz de çok yorulmuştuk. Kendimizi hemen orada bulduğumuz sandalyelere attık. Burası yuvarlak bir salondu. Duvara sıralanmış kemerli pencerelerden deniz görünüyordu. Külâhın tam altında olmalıydık. Öylece otururken birden arkamda bir hışırtı duydum. Dönüp baktığımda orta yaşlı bir adamın bize doğru geldiğini gördüm. Başında Nasreddin Hoca’nınkine benzeyen bir sarık, sırtında da kocaman kanatlar vardı.

“Hah, işte uçan adam,” dedi Keroessa. “Merhaba Hezârfen Çelebi, biz de seni görmeye gelmiştik.”

“Hoş geldiniz efendim, sefalar getirdiniz,” dedi uçan adam, kanatlarını hışırdatarak. “Görüşmeyeli nasılsın Keroessa? Bu küçük hanım da kim?”

“İyiyim Hezârfen, yaşayıp gidiyoruz işte... Bu küçük hanım, benim arkadaşım Pelin. Seninle tanıştırmak istedim onu.”

“Memnun oldum Pelin Hanım,” dedi uçan adam. “Bendeniz Hezârfen Ahmet Çelebi. Uçan adam da diyebilirsiniz elbette. Övünmek gibi olmasın, Osmanlı Dönemi’nin en bilgili adamlarından biriydim. O yüzden Hezârfen adını taktılar bana. Hezâr, eski dilde sayı olarak bin demektir, fen de bilim anlamına gelir. Hezârfen ‘bin fenli’, yani ‘çok bilgili’ demek oluyor. Bilgimi takdir edip bana bu adı yakıştıranlar sağ olsun. Padişahımız Dördüncü Murat hazretleri de pek severlerdi beni. 1632 yılında bu kuleden ilk uçuşumu yaptığımda kendileri Sarayburnu’ndan seyretmişlerdi. Sonra da bir kese altınla ödüllendirdiler bendenizi.”

“Bu kanatlarla mı uçtunuz?” diye sordum. “Nereden aklınıza geldi uçmak?”

“Herkesin bir merakı vardır Pelin Hanım. Benimki de uçmaktı. Kuşlara bakıp bakıp, kanadım olsa ben de onlar gibi uçsam, diye düşünürdüm hep. Okudum, araştırdım, hesap kitap yaptım, sonra da oturup bu kanatları hazırladım kendime. Galata Kulesi’nden uçmaya karar vermiştim. Ama kuleye çıkmadan önce uzun süre Okmeydanı’nda uçuş denemeleri yaptım. Hazır olunca da kanatlarımı taktığım gibi kuleden aşağı bırakıverdim kendimi. Gelin balkona çıkalım, atladığım yeri göstereyim size.”

O ana dek kulenin bir balkonu olduğunu hiç fark etmemiştim. Meğer camların dışında, bulunduğumuz katı çember gibi çepeçevre saran bir balkon varmış. Daracıktı bu balkon, iki kişi yan yana zor geçerdi. Ama manzarası şahaneydi. Bütün İstanbul ayaklarımızın altındaydı. Denizin ortasındaki Kız Kulesi’ni bile görüyordum buradan. Kuş bakışının ne demek olduğunu anlamıştım. Yanımızdan geçen kuşlarla aynı yerden bakıyordum İstanbul’a. Bu kadar yüksekten bakınca aşağıda dolaşan insanlar minicik görünüyorlardı.

“Bak, tam karşıda Topkapı Sarayı var; şurası Ayasofya, şurası da Sultan Ahmet Camisi,” dedi İstanbul Perisi. “Belki bir gün oraları da gezeriz seninle.”

“Tamam,” diyerek sevinçle Keroessa’ya sarıldım. O da yanağıma morsalkım kokulu bir öpücük kondurdu. Ah sevgili İstanbul Perisi, seni öyle özlüyorum ki!

“İşte tam buradan atladım Pelin Hanım,” dedi o sırada Hezârfen. “Denizin üstünden kuş gibi uçup karşı yakaya geçtim, Üsküdar’a kondum. Uçarken İstanbul’u seyretmek pek güzel oluyor doğrusu. Kız Kulesi’nden geçerken Prenses Hazretleriyle de selamlaştık. Kendisi hava almak için balkona çıkmıştı, havada beni görünce pek şaşırdı kızcağız.”

Hezârfen Ahmet Çelebi çok sevimli bir insandı. Sakalını titrete titrete coşkuyla konuşuyor ve hep gülümsüyordu. Ayrıca çok kibardı, hep “Pelin Hanım” diyordu bana.

“Şimdi de uçacak mısınız?” diye sordum hevesle. Onu uçarken görmeyi o kadar istiyordum ki! Ama hevesim kursağımda kaldı.

“Ne yazık ki uçamam,” dedi Hezârfen. “Bugün lodos yok. Ancak lodoslu havalarda uçabilirim ben. Lodos rüzgârı havada kolayca süzülmeme yardımcı oluyor.” Sonra yüzümdeki üzgün ifadeyi fark etti. “Hatırınız için yine de bir deneyeyim isterseniz.”

“Sakın ha!” diye telaşla araya girdi Keroessa. “Bunun denemesi mi olur Hezârfen Çelebi? Sakın bir delilik etme! Yere çakılırsan biz ne yaparız? Lodosu beklemelisin.”

“Haklısın,” dedi, güleç yüzlü uçan adam. “Bugün uçuş yapamadık, bari bir çay ikram edeyim size.”

“Teşekkür ederiz, hiç zahmet etme,” dedi Keroessa, kibarca gülümseyerek. “Kız Kulesi’nde içtik biz çayımızı. Hem eve dönmeliyiz artık. Geç kalırsak Pelin’i merak eder ailesi.”

“Nasıl isterseniz... Ben de lodosun çıkmasını bekleyeyim öyleyse.”

“Hoşça kalın Hezârfen Çelebi,” dedim. “Lodoslu havalarda hep gökyüzüne bakacağım bundan sonra. Moda tarafına uçarsanız balkondan size el sallarım.”

“Güle güle Pelin Hanım, güle güle... Sağ olun, buralara kadar geldiniz, sevindirdiniz beni. Ama size ne uçuş gösterisi yapabildim, ne de bir çay ikram edebildim. Bari bir şiirle uğurlayayım sizi. Çok sevdiğim bir şiirdir bu, İstanbul şairlerinden Orhan Veli Bey yazmıştır. Umarım siz de seversiniz Pelin Hanım.”

Hezârfen Ahmet Çelebi balkonun demir korkuluklarına yaslanıp derin bir nefes aldı ve gözlerini kapayıp şiiri okumaya başladı:

“İstanbul’u dinliyorum, gözlerim kapalı

Önce hafiften bir rüzgâr esiyor;

Yavaş yavaş sallanıyor

Yapraklar, ağaçlarda;

Uzaklarda, çok uzaklarda,

Sucuların hiç durmayan çıngırakları

İstanbul’u dinliyorum, gözlerim kapalı.

İstanbul’u dinliyorum, gözlerim kapalı;

Kuşlar geçiyor, derken;

Yükseklerden, sürü sürü, çığlık çığlık.

Ağlar çekiliyor dalyanlarda;

Bir kadının suya değiyor ayakları;

İstanbul’u dinliyorum, gözlerim kapalı.”

Sonra sustu Hezârfen. Gözleri hâlâ kapalıydı. Bizi unutmuş gibiydi.

“Daldı,” diye fısıldadı Keroessa kulağıma. “Bu şiiri okurken bazen dalıp gider böyle. Şiiri yarıda kesip İstanbul’u dinlemeye dalar. En iyisi Hezârfen’i rahatsız etmeden sessizce gidelim biz şimdi. Şiirin devamını merak ettiysen Orhan Veli Kanık’ın kitabını bulup kendin okursun tatlım.”

Hezârfen Ahmet Çelebi’yi kendi dünyasında bırakarak aşağıya indik. Kapıdan çıkıp sokağın sonuna doğru yürüdük. Köşeyi dönmeden önce son kez Galata Kulesi’ne baktım. En üst kattaki balkonda bıraktığımız gibi duruyordu Hezârfen. Hâlâ İstanbul’u dinliyordu gözleri kapalı.

22. BÖLÜM
ADİL BEY

Yine geldiğimiz yollardan geçerek Karaköy’e indik. Amikos balıkçılarla birlikte kıyıdaki kahvede oturuyordu. Herkes onun anlattıklarını dinliyor, arada bir kahkahalar patlıyordu. Oturdukları masanın yanında duran yaşlı bir adam vardı. Adamın saçı sakalı birbirine karışmıştı. Dilenci gibi avucunu açmış bekliyordu.

“Ooo, Adil Bey, sen de mi buradaydın?” dedi Keroessa yaşlı adama. “Nasılsın, iyi misin?”

“İyiyim, çok şükür,” dedi Adil Bey. “Bugün bu taraflara geldim dolaşmaya. Gelmişken balıkçı arkadaşları da bir ziyaret edeyim dedim.”

“İyi etmişsin,” diyerek güldü Keroessa. “Seni gördüğüme sevindim. Biz de arkadaşım Pelin’le dolaşıyoruz. Pelin’in İstanbul’la ilgili bir ödevi var. Onu gezdirip eski öyküleri anlatıyorum, efsane kahramanlarıyla tanıştırıyorum. Seninle de tanışması iyi olacak.”

Sonra bana döndü İstanbul Perisi:

“Pelin, tatlım, Adil Bey de İstanbul’un efsanelerinden biridir. Ticaret dünyasında önemli bir yeri vardır onun. Bizans ve Osmanlı çağlarında Sultan Ahmet Meydanı’nda dururdu. Tüccarlar bir malın fiyatında anlaşamazlarsa gidip ona danışırlardı. Adil Bey her malın kaç para ettiğini bilir, adı gibi adil biri olduğu için en adaletli fiyatı belirler. Paraları Adil Bey’in avucuna saymaya başlarlar, Adil Bey avucunu kapadığı zaman, o malın değeri o kadar demektir. Eğer satıcı fazla para istemişse, alıcının kandırılmasını önlemiş olur böylece. O zamanlar herkes onu Sultan Ahmet’te bulurdu. Ama İstanbul çok büyüdüğü için artık dolaşmaya başladı.”

“Heh heh heee...” diye güldü Adil Bey. “Eskiden halk benim ayağıma gelirdi, şimdi ben halkın ayağına gidiyorum. Önemli olan hizmettir efendim. Kimse kimseyi kazıklamasın diye çabalıyorum. Hiç unutmam, Osmanlı zamanında iki adam gelmişti bana. Birisi ötekine at satacakmış, ama fiyatta anlaşamamışlar. Satıcı at için on bin akçe istemiş, alıcı pahalı bulmuş. ‘Sayın avucuma paraları’ dedim. Bir akçe, iki akçe, üç akçe... Böyle böyle kırka kadar saydılar. Kırk deyince avucum kapandı. Satıcı pek öfkelendi bu işe, ama o cılız at kırk akçeden fazla etmezdi efendim. Ben olmasam göz göre göre kazıklayacaktı adamcağızı herifçioğlu.”

O sırada kıyıdaki teknelerin yanında duran balıkçılardan biri Adil Bey’e seslendi. Kıvırcık saçlı genç bir adamdı.

“Adil abi, bir bakar mısın buraya?”

“Geldim,” diyen Adil Bey hemen o yana seğirtti. Ben de merakla peşinden gittim bu ilginç adamın.

“Bu arkadaşın sandalı satılıkmış,” dedi kıvırcık saçlı, yanındaki pos bıyıklı adamı göstererek. “Ben alayım diyorum, ama çok para istiyor. Bak bakalım, sen ne diyeceksin.”

“Hangisi senin sandal?” diye sordu Adil Bey, pos bıyıklıya.

“Şu kırmızı olan.”

“Kaç para istiyorsun buna?”

“Bin beş yüz lira.”

“Sayın bakalım avucuma paraları.”

Kıvırcık saçlı balıkçı, cebinden bir tomar para çıkarıp saya saya Adil Bey’in avucuna koymaya başladı:

“Elli, yüz, yüz elli, iki yüz...”

Yedi yüz elli lira olunca Adil Bey avucunu kapatıverdi.

“Olmaz!” diye bağırdı pos bıyıklı. “Dünyada vermem sandalımı bu fiyata.”

“Vermezsen verme,” dedi kıvırcık saçlı. “Ben de yedi yüz elli liradan bir kuruş fazla vermem. Adil abi en adil fiyatı bilir. O köhne sandalını hiç kimseye satamazsın sen bin beş yüz liraya.”

“O zaman bin lira ver, anlaşalım,” dedi pos bıyıklı.

Ama kıvırcık saçlı balıkçı kararlıydı:

“Olmaz. Adil abinin biçtiği fiyat üzerinde pazarlık yapılmaz. Sen buralı değilsin galiba, bilmiyorsun. Buralarda herkes güvenir Adil abiye.”

“Hadi, uzatmayın,” diye araya girdi Adil Bey. “Pos bıyıklı, al şu parayı da bitsin bu iş. Akşama kadar sizinle uğraşamam.”

“Öyle olsun,” dedi pos bıyıklı. Adil Bey’in avucundaki yedi yüz elli lirayı aldı, sonra kıvırcık saçlı balıkçıya döndü:

“Sandal senindir artık arkadaş, hayrını gör.”

İki adam el sıkışıp ayrıldılar. Pos bıyıklı kahveye girip kendine bir çay söyledi. Adil Bey de avucunu kıvırcık saçlıya uzattı.

“Ah, pardon abi,” dedi balıkçı. “Senin danışmanlık ücreti vardı, değil mi? Ne kadardı?”

“Gönlünden ne koparsa,” dedi Adil Bey. “Maksadımız vatandaşa hizmet etmek.”

Kıvırcık saçlı balıkçı cebinden birkaç lira çıkarıp Adil Bey’in avucuna koydu.

“Sağ ol, Allah ne muradın varsa versin,” dedi Adil Bey ona.

O sırada Amikos’un beni çağırdığını duydum:

“Peliin, hadi gidiyoruz.”

Amikos ve Keroessa tekneye binmiş, beni bekliyorlardı. Adil Bey’le kıvırcık balıkçıya “Hoşça kalın,” diyerek tekneye koştum. Martı çığlıkları arasında yavaş yavaş Karaköy’den uzaklaştık. Kıyıdan iyice açıldığımızda, küçük teknemiz hafifçe sarsıldı. Bizi bekleyen Porfirion’un yine gelip tekneyi sırtladığını anladım.

“Haydi oğlum Porfirion, tam yol ileri!” diye gürledi Amikos.

“Evet, çabucak dönelim artık,” dedi Keroessa. “Güneş batmadan Pelin’i eve yetiştirelim.”

Porfirion denizi yara yara uçar gibi gitmeye başladı. Gelip geçen vapurların arasından hızla Anadolu yakasına doğru yol aldık. Uzaktan Kız Kulesi’ni gördüğümde aklıma Prenses’in börekleri geldi.

“Börek yiyelim mi?” dedim İstanbul Perisi’ne.

“Yiyelim,” dedi Keroessa, gözleri parlayarak. O da benim gibi acıkmış olmalıydı. Sonra kaptanımıza seslendi: “Amikos, sen de ister misin bir dilim börek?”

“Teşekkür ederim,” diye bağırdı Amikos. “Ben Karaköy’de atıştırdım bir şeyler. Size afiyet olsun.”

Böylece, Keroessa’yla ikimiz Prenses’in böreklerini afiyetle yedik. Sonra başımı İstanbul Perisi’nin omzuna dayadım. Rüzgâr saçlarımı uçuşturuyor, uzaklardan denizkızlarının aryaları duyuluyordu. Kırmızı bir topa dönüşen güneş ufuk çizgisine iyice yaklaşmıştı. Moda sahiline varıncaya dek hiç konuşmadan güzel İstanbul’u seyrettik.

23. BÖLÜM
EVE DÖNÜŞ

Amikos, tekneyi barakasının önündeki iskeleye yanaştırınca, aceleyle ona veda ederek Keroessa’yla birlikte köşkün bahçesine çıkan taş merdivene koştuk. Basamakları hızla tırmanırken bir an dönüp denize baktım. Balina Porfirion, açığa doğru yüzüyordu. Kelebek kuyruğunu birkaç kez suya vurduktan sonra derinlere dalıp gözden kayboldu.

Bahçeye ulaştığımızda güneş batmak üzereydi.

“Hemen eve dönmeliyim,” dedim. “Anneannem gelmemiştir inşallah. Çok teşekkür ederim İstanbul Perisi, harika bir geziydi. Yarın yine uğrarım size okul dönüşü.”

“Beklerim tatlım,” diyerek bana sarıldı İstanbul Perisi. Ben de ona sarılıp yanaklarından öptüm. Bahçe kapısından çıkarken son kez arkama dönüp baktığımda, rüzgârla dans eden morsalkımların arasından bana el salladığını gördüm. Onu hep o haliyle hatırlarım.

Bizim apartmana kadar hiç durmadan koştum. Musa abi ortada görünmüyordu. Basamakları ikişer üçer çıkarak kendimi eve attım ve salonda gördüğüm manzara karşısında donup kaldım.

Anneannem kanepede boylu boyunca yatıyordu. Gözleri kapalıydı. Komşumuz Semiha teyze, anneannemin başucuna oturmuş, kolonyayla bileklerini ovuyordu. Annem bir koltuğa serilmiş, başını arkaya yaslamıştı. Ağlamıştı galiba, gözleri kıpkırmızıydı. Yanındaki koltukta Fatma abla yere bakarak sessizce oturuyordu. Küçük Ahmet annesinin ayakları dibine büzülmüştü. Babam telefonun başındaydı, bağıra çağıra birisiyle konuşuyordu.

Önce annem gördü beni. Gözlerine inanamıyormuş gibi şaşkınca baktı ilk anda. Sonra “Yavrum!” diye haykırarak üstüme atladı ve bana sımsıkı sarılıp ağlamaya başladı. Bu haykırışı duyan anneannem anında gözlerini açıp yerinden doğruldu. Beni görünce “Şükürler olsun yarabbim, şükürler olsun!” deyip yeniden kanepeye devrildi. Onun da gözlerinden yaşlar süzülüyordu. Babamsa elindeki telefonu fırlattığı gibi üstüme yürüdü:

“Neredesin sen? Aramadığımız yer kalmadı, meraktan öldürdün bizi! Kimseye haber vermeden nasıl çıkıp gidersin evden?”

“Azarlama çocuğu İsmet,” dedi anneannem, yattığı yerden. “Sağ salim geldi çok şükür, daha ne istiyorsun?”

“Evet,” diyerek başını salladı Semiha teyze. “Üstüne gitmeyin çocuğun.”

Annemin kollarından kurtulup anneanneme koştum. Sımsıkı sarılıp öptü beni. Her tarafı kolonya kokuyordu.

“Çok üzdün bizi evladım,” dedi. “Anneciğin ağlamaktan perişan oldu, benim tansiyon yirmiye fırladı. Anlat bakayım, nerelerdeydin?”

“Ya, çok üzüldük hepimiz,” diye lafa karıştı Fatma abla, ağlamaklı bir sesle. “Musa abin hâlâ seni arıyor sokaklarda.”

“Sen sus Fatma!” dedi anneannem öfkeyle. “Sizinle sonra hesaplaşacağız. Bir çocuğa sahip çıkamadınız!”

Fatma abla kıpkırmızı kesildi. Ahmet’i de alarak sessizce ortadan kayboldu.

“Onların suçu yok,” dedim. “Ben gizlice kaçtım evden, siz gelmeden dönecektim. Niye erkenden geldiniz hepiniz?”

“Niye acaba Pelin Hanım?” dedi annem, sinirli bir sesle. “Sana telefon edeceğimizi hiç düşünmedin mi? Evde yalnız olduğunda yoklamak için aramıyor muyuz seni? Kaç kere aradık, cevap vermedin. Baban Musalara telefon etti, sana baksınlar diye, ama anahtarı da almışsın ellerinden, içeri giremedi ki insanlar. Eve koşmayıp da ne yapacaktık? Bir geldik ki, ne görelim? Evde in cin top oynuyor. Ah Pelin, meraktan öldürdün bizi.”

“Neredeydin?” dedi babam sertçe. “Bizden hesap soracağına sen bize hesap ver! Nereye gittin?”

“Keroessa’yla birlikteydim baba.”

“O da kim?”

“Perili Köşk’ün perisi. Hani anlatmıştım ya size...”

“Perili Köşk’te miydin sen? Ama biz oraya da baktık Musa’yla, kimse yoktu.”

“Köşkte değildik ki, gezmeye gittik Keroessa’yla. Meğer Keroessa İstanbul Perisi’ymiş. Ödevim için bana yardım etti. Beni İstanbul’da gezdirdi, hem öyküleri anlattı, hem de öykü kahramanlarıyla tanıştırdı. Öyle ilginç öyküler...”

Sözlerim anneannemin haykırışıyla kesildi:

“Allahım sen aklımı koru! Normal perilik yetmedi, şimdi de İstanbul Perisi mi yaptın kadını başımıza? Bizden habersiz nasıl gidersin o kadınla geziye?”

“Giderim tabii,” dedim. “İzin istesem verecek miydiniz sanki? Hiçbiriniz ilgilenmedi ödevimle. Babam dün beni kütüphaneye götürecekti, unuttu, gezdirecek birini de bulamadı. Bir tek Keroessa yardım etti bana.”

“Esra’yı ayarlamıştık,” dedi annem. “O gezdirecekti seni cumartesi günü. Kaynak kitap da getirecekti yanında.”

“Gerek kalmadı. Keroessa’yla birlikte yaptım ben ödevimi. Şimdi oturup yazması kaldı yalnızca.”

“Dava edeceğim o kadını!” diye bağırdı anneannem. “Çocuk kaçırma suçundan mahkemeye vereceğim!” Deminki yumuşak halinden eser kalmamıştı. Gözlerinden ateşler saçarak bar bar bağırıyordu: “Hadi sen çocuksun düşünemedin, koskoca kadın da mı akıl edemedi? Başkasının çocuğu izinsiz gezmeye götürülür mü? Ya başına bir iş gelseydi? Keressa mıdır, Koressa mıdır, göstereceğim gününü ben o akılsız kadına!”

“Böyle bir şey yaparsan hayat boyu seninle konuşmam anneanne. Keroessa beni kaçırmadı, ben kendim gittim. Bana yardım etmekten başka bir suçu yok onun. Çok iyi kalpli bir peri o.”

Peri sözcüğünü duyan anneannem yüzünü buruşturdu. Yanındaki şişeye uzanıp biraz daha kolonya süründü.

“Pelin, Keroessa Hanım çok iyi biri olabilir,” dedi annem. “Ama bizim için yabancı bir kişi, kendisini hiç tanımıyoruz. Bize sormadan bir yabancıyla geziye gitmen çok yanlış. Dünyanın bin bir türlü hali var.”

“Yabancı değil ki o, İstanbul Perisi... Biz İstanbullu değil miyiz anne? İstanbul Perisi niye bizim yabancımız olsun? İstanbul kurulduğundan beri burada yaşıyormuş Keroessa. İstanbul’un bütün geçmişini biliyor, tarihteki herkesi tanıyor. Bazılarıyla beni de tanıştırdı.”

“Bak, yine peri dedi!” diye söylendi anneannem. “O acayip kadın aklını almış bu çocuğun. Periler masallarda olur kızım.”

“Füruzan ablacığım, Pelin’in sözünü kesme de anlatsın bakalım, nerelere gitmiş, kimlerle tanışmış,” dedi Semiha teyze. Bir yandan da anneanneme kaş göz ediyordu.

“Hımm, evet... haklısın Semiha,” dedi anneannem. Ondan sonra da benim sözlerim bitinceye kadar gerçekten hiç konuşmadı.

Gezinin en başından başlayarak onlara her şeyi anlattım. Dördü de sözümü kesmeden sonuna dek dinledi. Poseidon’un sarayını anlatırken anneannem kaşlarını kaldırıp ters bir söz söyleyecek gibi oldu, ama annemle göz göze gelince kendini tutup dinlemeye devam etti. Prenses’in dağınık yatak odasını anlattığımda Semiha teyze kıkırdadı, Adil Bey’in adaleti de babamı gülümsetti.

“Çok güzel bir geziydi,” diye bitirdim sözümü. “Tanıştığım öykü kahramanları çok tatlı insanlardı. Hepsi İstanbul Perisi’nin arkadaşıydı, bana çok iyi davrandılar. Çok ilginç bilgiler öğrendim bu gezide. İstanbul’un kurulduğu günden beri geçirdiği dönemleri de anlattı Keroessa. Çok eskiden İstanbul’un adı Bizantion’muş, Romalılar gelince Konstantinopolis olmuş. Hepsini defterime not ettim. En güzel ödev benimki olacak.”

“Evet, öyle görünüyor,” dedi babam. “Önemli bilgiler edinmişsin. Yine de bize haber vermeden gitmen çok yanlıştı. Bir daha sakın böyle bir şey yapma.”

“Yapmam,” dedim. “Keroessa da öyle söyledi zaten, bir dahaki sefere sizden izin alacağız. Siz Ankara’dan dönünce köşke gideriz, tanışırsınız. Yarın okul dönüşü ben yine uğrayacağım ona. Şimdiden haber vereyim de...”

“Hiçbir yere gidemezsin!” dedi anneannem. “Annenler dönünceye kadar evde hapissin. Evden kaçmanın cezasını çek bakalım. Okula da göndermeyeceğim seni yarın.”

“Hayııır!” diyerek ağlamaya başladım. Bu kadarı fazlaydı.

Babam bir an düşündükten sonra, “Pelin de yarın bizimle Ankara’ya geliyor,” dedi. “Ödevini orada bitirir. Okuldan bir günlüğüne izin alırız.”

“İyi edersiniz,” dedi anneannem. “Siz yokken bu yaramaz kızla uğraşmaktan kurtulurum, başımı dinlerim biraz.”

Başka şansım yoktu. Anneannem dediğini yapardı. Üç gün evde hapis kalıp onun dırdırını dinlemektense babamlarla Ankara’ya gitmeye razı oldum. İstanbul Perisi’ne verdiğim sözü tutamayacağım için üzülüyordum. Ertesi gün beni boşuna bekleyecekti Perili Köşk’te. Ama pazartesi okul dönüşü hemen ona koşup olanları anlatacaktım.

“Hadi, sen odana git şimdi,” dedi babam. “Ankara’ya götürmek istediğin eşyalarını hazırla, yarın sabah erkenden yola çıkıyoruz.”

“Hem yorulmuşsundur gezide,” diye ekledi anneannem, alaycı bir tavırla. “Yemek zamanına kadar dinlen biraz.”

Kendi aralarında konuşmak için beni başlarından savdıklarını sanki anlamamıştım! Odama gider gibi yapıp kapının arkasına gizlendim, neler konuştuklarını dinledim:

“Anne, şimdilik daha fazla üstüne gitmeyelim Pelin’in. O hanımla bir konuşmak lazım. Çocuğun anlattıklarını bir de ondan dinleyelim.”

“Sen merak etme Nevin, ben yarın giderim köşke. Bunların hesabını sorarım o kadından.”

“Siz gitmeyin anne. Biz yokken bir tatsızlık çıkmasın. Ankara’dan dönünce hep birlikte gideriz. Belli ki iyi niyetli biri Keroessa Hanım, İstanbul hakkında da epey bilgisi var. Çocuğun ödevine yardım etmek istemiş, bizim küçük hayalperest de onu yardımına koşan İstanbul Perisi olarak görmüş. Çocuk da haklı tabii, iş güç derken ilgilenemedik ödeviyle. Gerçi Keroessa Hanım’ın, Pelin’i bizden habersiz gezmeye götürmesi pek akıllıca değil ama, belki de Pelin izin aldığını söylemiştir ona. Neyse, gelince bunları yüz yüze konuşuruz kendisiyle. Siz bizim dönüşümüzü bekleyin.”

“Dediğin gibi olsun İsmet. Ben de o Koressa denen kadınla tartışıp tansiyonumu fırlatmaya meraklı değilim zaten. Bir de tekneyle götürmüş çocuğu, akılsız! Ya tekne batsaydı?”

Bu konuşmalara daha fazla dayanamayıp ortaya çıktım.

“İstanbul Perisi’nin adı Koressa değil anneanne, Keroessa! Hep yanlış söylüyorsun.”

“Aman, her neyse...” dedi anneannem. “Sen kapı dinlemeye devam et. Hadi Nevin, yemek yiyelim artık, şekerim düştü benim.”

24. BÖLÜM
ANKARA GÜNLERİ

Cuma sabahı Esra ablayı da alarak Ankara’ya doğru yola çıktık. Esra abla annemle babamın asistanıydı, onlarla birlikte muayenehanede çalışırdı. Telefonlara bakar, hastalara randevu verir, annem ya da babam dişçi koltuğundaki hastayla uğraşırken o da kullanacakları aletleri hazırlardı. Onu çok severdim. Muayenehaneye her gittiğimde hemen aşağıdaki pastaneye iner, en sevdiğim peynirli poğaçalardan alıp getirirdi. İşi olmadığı zamanlarda sohbet ederdik, küçük yeğeni Selin’in anaokulundaki komik serüvenlerini anlatıp beni güldürürdü. Annemler, kendileri toplantıdayken benimle ilgilenmesi için onu da Ankara’ya götürüyorlardı. O sabah bizi balkondan uğurlayan anneannem, su gibi çabucak gidip gelmemizi dileyerek, arabanın arkasından bir sürahi su döktü.

Ankara günleri sakin geçti. Annemle babam diğer diş doktorlarıyla birlikte toplantılara katılırken biz de Esra ablayla otelde oyalandık. Esra abla İngilizce kursuna gidiyordu. Boş zamanlarında hep İngilizce çalışırdı. Otel odasında o, kitabındaki alıştırmaları yaparken ben de ödevimle uğraştım. Yanımda getirdiğim büyük beyaz kartona İstanbul Perisi’yle yaptığımız geziyi adım adım yazdım, yazıların arasını resimlerle süsledim. Başta Keroessa olmak üzere tanıştığım bütün öykü kahramanlarının resimlerini çizip renkli kalemlerle özene bezene boyadım. Canımız sıkıldıkça Esra ablayla otelin bahçesinde dolaştık, bazen de havuz başında oturduk. Dışarı çıkıp gezmemize izin yoktu, annem ve babam beni gözlerinin önünden ayırmak istemiyorlardı. Katıldıkları kongre zaten kaldığımız otelin büyük salonunda yapıldığı için, toplantı aralarında sık sık bizi yoklamaya geldiler. Akşam yemeklerimizi otelin lokantasında hazırlanan upuzun bir masada annem, babam ve arkadaşlarıyla beraber yedik. Hep diş doktorluğuyla ilgili konuların konuşulduğu sıkıcı yemeklerdi bunlar.

Pazar gecesi geç bir saatte İstanbul’a döndük. Moda’ya yaklaşırken arabada uyuyakalmışım. Uykumun arasında babamın beni kucaklayıp eve taşıdığını, yatağıma yatırıp geceliğimi giydirdiğini hissettim. Sonra evde olmanın rahatlığıyla rüyalar âlemine daldım.

Ertesi sabah sevinçle kalkıp hazırlandım. O gün hem ödevimi teslim edeceğim, hem de İstanbul Perisi’ni yeniden göreceğim için seviniyordum. Kahvaltıdan sonra annem ve babamla birlikte evden çıktık. Anneannem henüz uyanmamıştı. Annemle babam her zamanki gibi beni okula bıraktıktan sonra işlerine gittiler.

25. BÖLÜM
ÖDEV

Öğretmenimiz hepimizin ödevlerini tek tek topladıktan sonra masasına oturup gözlüğünü takmış, ödevleri okumaya koyulmuştu. Biz de onun önceden tahtaya yazdığı matematik sorularını çözüyorduk. Ama aklımız ödevlerdeydi. Aramızda heyecanla fısıldaşıyorduk. Herkes kimin ödevinin birinci seçileceğini çok merak ediyordu. Bütün ders böyle geçti. Teneffüs zili çaldığında biz bahçeye koşarken öğretmenimiz sınıfta kalıp ödevleri okumaya devam etti.

Ders ziliyle birlikte tekrar sıralarımıza yerleştiğimizde, gözlüğünü çıkarıp gülerek bize baktı öğretmenimiz.

“Çocuklar, ödevlerinizi okudum,” dedi. “Hepinize teşekkür ederim, çok güzel ödevler hazırlamışsınız. Herkes İstanbul’la ilgili öyküler öğrenmiş, yararlı geziler yapmış. Ama ödevler arasında bir tanesi var ki, onu çok yaratıcı buldum. Bu ödevi hazırlayan arkadaşınız gezdiği yerlerin öykülerini âdeta yaşamış, efsane kahramanlarını günümüze getirmiş. O kahramanlarla gerçekten tanışmış ve öyküleri onlardan dinlemiş gibi aktarmış bize öğrendiklerini. İşte benim istediğim de buydu. Tarihteki öyküsünü bilirsek, gezdiğimiz yerler çok farklı görünür gözümüze, hayal gücümüz canlanır. Oralarda dolaşırken geçmişi yaşarız, öykü ve efsanelerin içine gireriz. Şimdi bu renkli ödevin sahibi tahtaya kalkıp bize yazdıklarını okusun. Pelin, gelir misin lütfen?”

Heyecandan kalbim duracak sandım. Öğretmenimizin bu kadar övdüğü ödevin sahibi bendim demek! Arkadaşlarımın sevinç çığlıkları arasında tahtaya kalkıp ödevimi okumaya başladım. Bütün sınıf sus pus olup ilgiyle beni dinledi. Okumam bittiğinde büyük bir alkış koptu.

“Herkes beğendiğine göre panoya Pelin’in ödevini asacağız,” dedi öğretmenimiz. “Arkadaşınız hem çok güzel yazmış, hem de harika resimlerle süslemiş ödevini. Pelin, şimdi de bu ödev için nasıl bir araştırma yaptığını anlat bize. Sadece öyküleri anlatmakla kalmamış, İstanbul’un kuruluşundan bu yana geçirdiği dönemleri de özetlemişsin. Bu bilgileri nereden öğrendin? Hangi kaynaklara baktın? Sana kim yardımcı oldu?”

“İstanbul Perisi,” dedim. “Aynen ödevimde yazdığım gibi öğretmenim... İstanbul Perisi yardım etti bana.”

“İstanbul Perisi gerçekten güzel bir buluş, hayal gücüne diyecek yok Pelinciğim. İstanbul’un bir perisi olsaydı, bence de kentin efsanevi kurucusu Bizas’ın annesinden başkası olamazdı. Keroessa’nın öyküsünü hangi kitaptan öğrendin sen?”

“Kendisi anlattı öğretmenim. İstanbul Perisi olduğunu da kendisi söyledi.”

“Anlıyorum,” diyerek bana göz kırptı Leyla Öğretmen. “Ödevin için yaptığın araştırmayı bizimle paylaşmak istemiyorsun. Dediğin gibi olsun, bu yaratıcı ödevin büyüsü bozulmasın. Haydi bakalım çocuklar, şimdi hep birlikte gidip Pelin’in ödevini panoya asalım.”

26. BÖLÜM
SENİ HİÇ UNUTMADIM

Dersler biter bitmez zil sesiyle birlikte yerimden fırladım. Koşa koşa okuldan çıkarken, eve birlikte döndüğüm arkadaşlarımı beklemek aklıma bile gelmemişti. Tek düşüncem, ödevimin panoya asıldığını bir an önce Keroessa’ya müjdelemekti. O kadar sevinçliydim ki, öğretmenimin bu ödevi gerçekten İstanbul Perisi’yle birlikte yaptığıma inanmaması bile üzmemişti beni. Büyükler inanmasa da İstanbul’un bir perisi vardı, onları Keroessa’yla tanıştırdığım zaman hepsi anlayacaktı bunu nasıl olsa.

Perili Köşk’e vardığımda “Keroessaaa!” diye bağırarak bahçeye daldım. Morsalkımlar yine neşe içinde rüzgârla dans ediyorlardı. Basamakları ikişer ikişer atlayıp köşkün kapısına çıkarken Karyatid’lerin yan gözle bana baktığını hissettim.

Kapı kapalıydı, ama biraz itince açılıverdi. Keroessa’ya seslenerek bütün köşkü dolaştım. Sesim boş odalarda yankılanıp durdu, bana cevap veren olmadı. Sevincim kursağımda kalmıştı, İstanbul Perisi evde yoktu.

Tekrar bahçeye koştum. Köşe bucak her yere baktım, ama onu bahçede de bulamadım.

“Heey, merhaba! Heey, saçımı kesen kız, sana söylüyorum.”

Seslenen, tombul morsalkımdı. Rüzgârın kollarında bir sağa bir sola sallanırken bir yandan da bana laf yetiştiriyordu.

“Merhaba,” dedim. “İstanbul Perisi’ni gördün mü?”

“Boşuna arama şekerim, İstanbul Perisi gitti buradan.”

“Gitti mi? Nereye?”

“Nereye olacak? Başka bir semtteki başka bir perili köşke... Sana da çok selam söyledi.”

“Ama niye gitti, niye? Başka öyküler de anlatacaktı bana, yine geziye götürecekti.”

“Aaa, bu kadar bencil olma, İstanbul’daki tek çocuk sen misin? Bu kentte ilgilenmesi gereken daha bir sürü çocuk var İstanbul Perisi’nin, biraz da onları geziye götürsün. Haksız mıyım yani?”

“Haklısın,” dedim. Sonra çiçeğe bir öpücük göndererek Perili Köşk’ten çıktım, üzgün üzgün eve yollandım.

***

Annemler daha sonra köşke gidip de kimseleri bulamayınca şaşırdılar. Onlara İstanbul Perisi’nin başka çocuklara yardım etmek için başka bir perili köşke taşındığını söyledim. O zaman anneannem yüzüme tuhaf tuhaf baktı, ama ağzından tek kelime çıkmadı. Annemle babam da bu konuda konuşmadılar. Keroessa’yla tanışamadıkları için üzülmüşlerdi besbelli.

İstanbul Perisi’ni bir daha hiç görmedim. Ama İstanbul’un perili köşklerinde onu aramaktan vazgeçmedim. Ne zaman eski bir köşk görsem, “Burada mısın Keroessa?” diye umutla seslendim ona. Ne zaman eski bir köşk yıkılsa, İstanbul Perisi’nin gidecek yeri azalıyor diye üzüldüm. Zamanla o güzelim köşkler birer birer yıkılıp yerlerine betondan yapılmış çirkin binalar dikildi. Moda’daki köşk de upuzun bir apartmana dönüştü. Aylar yılları kovaladı, perili köşkler giderek azaldı, Keroessa’nın izini hiçbir yerde bulamadım.

Zor durumdaki bir çocuğa yardım etmeye gelen, sonra da gölgelere karışan güzel peri... Hâlâ rüyalarıma girer rüzgârla dans eden morsalkımların arasından bana son kez el sallayışın. Aradan çok uzun yıllar geçti, seni hiç unutmadım.